{"id": 1536, "text": "ԱՄՆ նախագահ Դոնալդ Թրամփը չորեքշաբթի վետո է դրել երեք բանաձևերի վրա, որոնք ավելի վաղ ընդունել էր Կոնգրեսը՝ արաբական երկրներին ամերիկյան զենքի վաճառքի գործարքի կնքումը թույլ չտալու նպատակով՝ առանց օրենսդիրների հավանության, տեղեկացնում է ՏԱՍՍ-ը։ Ինչպես նշվում է Սպիտակ տան տարածած՝ Կոնգրեսին Թրամփի ուղղած նամակներում, այդ բանաձևերը «կթուլացնեն Ամերիկայի գլոբալ մրցունակությունը և կվնասեն դաշնակիցների ու գործընկերների հետ ԱՄՆ «կարևոր հարաբերություններին»։ Ամերիկյան օրենսդրության համաձայն՝ պաշտպանության նախարարությունը պետք է ծանուցի օրենսդիրներին այլ երկրներին զենքի կամ զինամթերքի վաճառքի պլանների մասին։ Մայիսի 24-ին պետքարտուղար Մայք Պոմպեոն հայտարարել է իր արտակարգ իրավունքից օգտվելու և առանց Կոնգրեսի հավանության Հորդանանին, ԱՄԷ-ին և Սաուդյան Արաբիային 8,1 մլրդ դոլար ընդհանուր արժողությամբ սպառազինություն վաճառելու 22 համաձայնագրի կնքման գործընթացն ավարտելու որոշման մասին՝ «իրանական ագրեսիան զսպելու» համար։ Ի պատասխան՝ դեմոկրատներ Ռոբերտ Մենենդեսը, Քրիս Մերֆին, Փաթրիկ Լիհին և Ջեք Ռիդը, ինչպես նաև հանրապետականներ Լինդսի Գրեմը, Ռենդ Փոլը և Թոդ Յանգը զենքի վաճառքի պլանների դեմ 22 բանաձև են պատրաստել։ Հունիսի 20-ին այդ բանաձևերն արժանացել են Սենատի հավանությանը։ Ներկայացուցիչների պալատը ներկայում ընդունել է դրանցից երեքը։ Հենց դրանք են հայտնվել նախագահի վետոյի տակ։", "meta": {}, "annotation_approver": "marat", "labels": [[12, 25, "PERSON"], [97, 105, "ORGANIZATION"], [607, 619, "DATE"], [633, 645, "PERSON"], [760, 774, "MONEY"], [720, 730, "GPE"], [1174, 1198, "ORGANIZATION"], [1112, 1125, "DATE"], [942, 958, "PERSON"], [960, 971, "PERSON"], [973, 985, "PERSON"], [988, 996, "PERSON"], [1051, 1060, "PERSON"], [732, 738, "GPE"], [741, 759, "GPE"], [107, 115, "NORP"], [26, 36, "DATE"], [126, 135, "NORP"], [455, 464, "NORP"], [884, 892, "NORP"], [1228, 1233, "CARDINAL"], [0, 3, "GPE"], [49, 53, "CARDINAL"], [280, 289, "ORGANIZATION"], [290, 296, "PERSON"], [343, 352, "GPE"], [421, 424, "GPE"], [699, 707, "ORGANIZATION"], [1153, 1159, "ORGANIZATION"], [1009, 1024, "NORP"], [1025, 1037, "PERSON"], [1039, 1048, "PERSON"], [236, 242, "ORGANIZATION"], [824, 826, "CARDINAL"], [930, 941, "NORP"], [1088, 1090, "CARDINAL"], [260, 270, "ORGANIZATION"]]}
{"id": 1537, "text": "Արմավիրի մարզում այսօր՝ օգոստոսի 16-ին, ողբերգական դեպք է տեղի ունեցել, հայտնում է Shamshyan.com-ը։ Ժամը 18։30-ի սահմաններում Էջմիածնի շտապօգնության հերթապահ խումբը ոստիկանության Վաղարշապատի բաժին հայտնել է, որ կանչով մեկնել են Ակնաշեն գյուղ, որտեղ «Մեր Էրգիր» ռեստորանային համալիրի տարածքում հայտնաբերել են տղամարդու դի։ Ոստիկաններն ու քննիչները նշված ռեստորանային համալիրի լողավազանում հայտնաբերել են Արտաշատ քաղաքի բնակիչ, 44-ամյա Արմեն Բ.-ի դին։ Դատաբժշկի նախնական եզրակացության համաձայն՝ արտաքին զննությամբ դիակի վրա բռնության հետքեր և վնասվածքներ չեն հայտնաբերվել։ Փաստի առթիվ քննչական բաժնում նյութեր են նախապատրաստվում։ Քննիչի որոշմամբ նշանակվել է դատաբժշկական փորձաքննություն։ Ըստ աղբյուրի՝ Արմեն Բ.-ի դին լողավազանում հայտնաբերել է նրա կինը։", "meta": {}, "annotation_approver": "marat", "labels": [[83, 98, "ORGANIZATION"], [434, 444, "PERSON"], [700, 710, "PERSON"], [426, 433, "DATE"], [100, 125, "TIME"], [0, 16, "GPE"], [165, 196, "ORGANIZATION"], [126, 134, "GPE"], [228, 235, "GPE"], [403, 410, "GPE"], [249, 260, "FACILITY"], [17, 38, "DATE"]]}
{"id": 1538, "text": "Եվս մեկ անգամ ստիպված եմ արձագանքել Լոռու մարզպետարանի անտրամաբանական, ոչ մասնագիտական հրապարակմանն ու անհեթեթ քրեական գործի հարուցմանը։ Այս մասին ֆեյսբուքյան իր էջում գրել է ՀՀԿ-ական նախկին պատգամավոր Վահրամ Բաղդասարյանը։ «Խոսքը վերաբերում է Վանաձոր քաղաքի Թումանյան 12 հասցեում գտնվող «ՎԱԲԱ» ՍՊԸ-ին պատկանող նախկին մորթու մուշտակի ֆաբրիկայի տարածքին։ Հիսուն տարուց ավելի պատմություն ունեցող ֆաբրիկայի արտադրական շինությունները երկրաշարժից հետո ամբողջությամբ թալանվեց, ավերվեց և սնանկացավ։ «ՎԱԲԱ» ՍՊԸ-ի կողմից ավերված շինությունները սեփականաշնորհվեց, հետո վարկային միջոցներով իրագործվեց իր նախադեպը չունեցող հանգստյան գոտու ներդրումային ծրագիր, որը 70 տոկոսով ավարտված է։ Ուշագրավն այն է, որ սա ՎԱԲԱ ընկերության հետ կապված երկրորդ դեպքն է, (նախորդը «Արտեկ» ճամբարի հետ կապված հրապարակումն էր)։ Այսօրինակ հրապարակումները ի հայտ են գալիս ներդրողների հետ բանակցությունների փուլում։ Անկասկած նպատակը մեկն է՝ խոչընդոտել նշված ընկերության ներդրումային ծրագրերը։ Հավատացնում եմ մարզպետարանի նման մոտեցումը կարող է մի քանի ամսով ձգձգել աշխատանքները, բայց չի հաջողվի տապալել այն։ Հարց է առաջանում, արդյո՞ք կառավարությունում տեղյակ են մարզպետարանի նման աշխատելաոճին։ Եվս մեկ անգամ հորդորում եմ Լոռու մարզպետին, եթե չես կարողանում օգնել, միտումնավոր մի խոչընդոտիր ներդրումային ծրագրերին, միևնույն է դրանք պետք է կյանքի կոչվեն։ Կից ներկայացնում եմ հանգստյան գոտու հին և նոր լուսանկարները...»,- գրել է նա։", "meta": {}, "annotation_approver": "marat", "labels": [[175, 183, "NORP"], [202, 221, "PERSON"], [243, 250, "GPE"], [287, 300, "ORGANIZATION"], [491, 503, "ORGANIZATION"], [650, 660, "PERCENT"], [696, 700, "ORGANIZATION"], [353, 372, "DATE"], [1008, 1021, "DATE"], [258, 270, "FACILITY"], [1162, 1165, "CARDINAL"], [36, 54, "ORGANIZATION"], [1185, 1190, "GPE"], [724, 731, "ORDINAL"], [4, 7, "CARDINAL"], [750, 757, "FACILITY"]]}
{"id": 1539, "text": "Հայաստանի ֆոնդային բորսան (AMX) արդիականացրել է պետական պարտատոմսերի առաջնային տեղաբաշխման և հետգնման աճուրդների հարթակն ամբողջովին նոր ծրագրային QUIK համակարգով։ «ԱՐՔԱ Թեքնոլոջիս» ընկերության QUIK-ը բազմաֆունկցիոնալ, այդ թվում նաև՝ բորսայական առևտրին ուղիղ հասանելիություն տրամադրող համակարգ է, որը թույլ է տալիս բրոքեր կազմակերպություններին ավելի դյուրին կազմակերպել միջնորդավորման գործընթացը ֆինանսական շուկայում։ ՀՀ պետական պարտատոմսերի առաջնային տեղաբաշխման և հետգնման աճուրդների նոր համակարգի ներմուծումը և դրա բարեհաջող գործարկումը բորսայի տեխնոլոգիական արդիականացման առաջին քայլերն են, որոնց մասին բորսայի ղեկավարությունը խոսել է նախորդ տարվա ավարտին։ Տեխնոլոգիական վերազինումն իրականացվել է ՀՀ ֆինանսների նախարարության, Կենտրոնական բանկի և գործակալ բանկերի հետ արդյունավետ համագործակցության և վերջիններիս աջակցության շնորհիվ։ Այս ծրագրային համակարգը նաև հիմք և հարթակ կդառնա արժեթղթերի երկրորդային շուկայի և բորսայական ծառայությունների հետագա զարգացման, այդ թվում՝ նոր ծառայություններ առաջարկելու գործում։ Հետագայում շուկայի ուղիղ հասանելիության համակարգի շնորհիվ՝ անհատ ներդրողները կունենան առցանց տարբերակով անմիջականորեն բորսա մուտք գործելու հնարավորություն՝ առևտուր իրականացնելու համար։ Հայաստանի ֆոնդային բորսայում հավաստիացնում են, որ տեխնոլոգիական վերազինումը լինելու է շարունակական։ Հայաստանի ֆոնդային բորսան իրականացնում է ՀՀ պետական պարտատոմսերի առևտուրը 2008 թվականից, իսկ տեղաբաշխման և հետգնման աճուրդների կազմակերպումը Հայաստանի ֆոնդային բորսայի լիազորությունների ներքո է անցել 2017 թվականի ապրիլից։", "meta": {}, "annotation_approver": "marat", "labels": [[1500, 1520, "DATE"], [1441, 1467, "ORGANIZATION"], [1374, 1387, "DATE"], [1300, 1325, "ORGANIZATION"], [193, 199, "PRODUCT"], [700, 727, "ORGANIZATION"], [729, 746, "ORGANIZATION"], [1200, 1228, "ORGANIZATION"], [638, 658, "DATE"], [163, 180, "ORGANIZATION"], [1341, 1343, "GPE"], [146, 150, "PRODUCT"], [417, 419, "GPE"], [575, 581, "ORDINAL"], [27, 30, "ORGANIZATION"], [0, 25, "ORGANIZATION"]]}
{"id": 1540, "text": "Թուրքիայի նախագահ Ռեջեփ Թայիփ Էրդողանը, որը պաշտոնական այցի շրջանակներում գտնվում է Նյու Յորքում, հանդիպել է Գերմանիայի կանցլեր Անգելա Մերկելին։ Այս մասին, ինչպես հաղորդում է «Արմենպրես»-ը, հայտնում է գերմանական Deutsche Welle-ն։ Ըստ տեղեկատվության՝ կողմերը քննարկել են Թուրքիայի և ԵՄ-ի միջև ստորագրված փախստականների համաձայնագրի գործածության, Սիրիայում տեղի ունեցող վերջին զարգացումների և երկու երկրների համագործակցությանը վերաբերող հարցեր։", "meta": {}, "annotation_approver": "marat", "labels": [[0, 9, "GPE"], [18, 38, "PERSON"], [84, 96, "GPE"], [109, 119, "GPE"], [128, 143, "PERSON"], [175, 188, "ORGANIZATION"], [212, 228, "ORGANIZATION"], [201, 211, "NORP"], [344, 353, "GPE"], [270, 279, "GPE"], [282, 286, "ORGANIZATION"], [390, 395, "CARDINAL"]]}
{"id": 1541, "text": "Instagram սոցցանցը կարող է թաքցնել գրառումների տակ օգտատերերի թողած լայքերի թիվը։ Նոր գործառույթի թեստավորման մասին հայտնել է բջջային հավելվածների ոլորտի փորձագետ Ջեյն Մանչուն Վոնգը։ Նա Twitter-ում հրապարակել է համապատասխան սքրինշոթեր։ «Մենք ցանկանում ենք, որ ձեր բաժանորդները կենտրոնանան այն բանի վրա, ինչը դուք հայտնում եք, այլ ոչ թե ձեր գրառումների ստացած լայքերի թվի վրա»,- նշած է նրա մեջբերած հաղորդագրության մեջ։ Ընդ որում՝ ընկերության մամուլի ծառայության ներկայացուցիչը TechCrunch պորտալի հետ զրույցում հստակեցրել է, որ նոր դիզայնը ներքին նախատիպ է և առայժմ լայն հանրությանը հասանելի չէ։ «Մենք այս պահին այն չենք թեստավորում, բայց մշտապես մտածում ենք այն մասին, թե ինչպես նվազեցնենք Instagram-ի վրա ճնշումը»,- նշել են մամուլի ծառայությունից։", "meta": {}, "annotation_approver": "marat", "labels": [[163, 181, "PERSON"], [690, 701, "ORGANIZATION"], [186, 197, "ORGANIZATION"], [477, 487, "ORGANIZATION"], [0, 9, "ORGANIZATION"]]}
{"id": 1542, "text": "Հայտնի քաղաքացու հաղորդման հիման վրա, ինչպես իր ֆեյսբուքյան էջում է նշում Ազգային ժողովի աշխատակազմի ղեկավարի նախկին տեղակալ Արսեն Բաբայանի պաշտպան Երվանդ Վարոսյանը, ՀՔԾ-ում հարուցված քրեական գործով ձեռք բերված ապացույցներով պարզվել է, որ քաղաքացի Ջանի Բուքիքիոն (ծնված 19.11.1944թ. Իտալիայի Ապուլիա շրջանի Բարի քաղաքում, ազգությամբ իտալացի, Իտալիայի քաղաքացի, բնակվում է Վենետիկ քաղաքի ջրանցքներում) 1990-1996 թթ. զբաղեցնելով Եվրոպայի Խորհրդի իրավաբանական խորհրդատվությունների բաժնի պետի պաշտոնը, անձնական ու խմբային շահերից ելնելով, նախնական համաձայնության գալով մի խումբ անհայտ անձանց հետ, կատարելով պաշտոնական կեղծիք էլեկտրոնային թղթաշրջանառության Մալբարի համակարգում (նախկին Marlboro) կեղծ տվյալներ է մուտքագրել միաժամանակ իր կողմից եվրոպական նույն կազմակերպության պայմանագրերի հարցերով վարչության պետի պաշտոնը զբաղեցնելու մասին, որի արդյունքում անհայտ անձանց խումբը զավթել է իշխանությունը Եվրոպական Միությունում՝ տիրանալով Եվրոպական դատարանի լիազորություններին։ Ըստ Վարոսյանի գրառման, «որոշում է կայացվել Ջ. Բուքիքիոյին ԵՄ Քրեական պողոսագրքի 300-րդ հոդվածով որպես մեղադրյալ ներգրավելու մասին, մեղադրյալի նկատմամբ հայտարարվել է հետախուզում։ Քաղաքացի Ջ.Բ.-ին հայտնաբերելու նպատակով Վենետիկ է գործուղվել ջրասույզների հատուկ նշանակության ջոկատը։ Նախաքննությունը շարունակվում է»։", "meta": {}, "annotation_approver": "marat", "labels": [[125, 139, "PERSON"], [148, 164, "PERSON"], [166, 173, "ORGANIZATION"], [248, 262, "PERSON"], [270, 282, "DATE"], [283, 291, "GPE"], [333, 340, "NORP"], [342, 350, "GPE"], [372, 379, "GPE"], [401, 414, "DATE"], [680, 688, "PRODUCT"], [895, 917, "ORGANIZATION"], [929, 947, "ORGANIZATION"], [972, 981, "PERSON"], [1011, 1025, "PERSON"], [1155, 1162, "PERSON"], [1186, 1193, "GPE"], [738, 747, "NORP"], [1026, 1028, "ORGANIZATION"], [427, 443, "ORGANIZATION"], [1048, 1054, "ORDINAL"], [292, 306, "GPE"], [74, 88, "ORGANIZATION"], [307, 311, "GPE"]]}
{"id": 1543, "text": "Իհարկե, այսօր Wikipedia կայքը ցնցվեց որոնումների քանակից, թե ով է ՌԴ նորանշանակ վարչապետը (իսկ որ Միշուստինը հաստատ կզբաղեցնի այդ պաշտոնը, և Դուման կքվեարկի նրա օգտին, ակնհայտ է)։ Ես զերծ կմնամ Միշուստինի կենսագրականը կրկնելուց և, առավել ևս, չեմ վերլուծի նրա կիսով հայ լինելը (ըստ ռուսական մամուլում պտտվող լուրերի)։ Մեզ համար ավելի կարևոր է իր քաղաքական կերպարը, որի մասին, ցավոք, շատ տեղեկություն չկա։ Համենայն դեպս, իրեն որակավորում են որպես՝ 1․ Տեխնոկրատ, 2․ Կրեատիվ մտածելակերպի մարդ,3․ Ժամանակակից լինելուց չվախեցող, 4․ Հմուտ բանակցող, 5․ Տնտեսությունից հասկացող։ Մի խոսքով՝ նոր ֆորմացիայի չինովնիկ։ Տեսնենք, համենայն դեպս, հետաքրքիր կլինի հետևել նրա գործունեությանը «հայկական» ուղղությամբ։ Հ․Գ․ Ժողովուրդ ջան, պետք չի հուզվել, որ Միխայիլ Միշուստինը կարող է ծագումով կիսով չափ հայ լինել, անհարմար է ի վերջո, համոզված եմ, որ մեր կողմի հանդեպ դա ոչ մի դեր չի խաղա նրա գործունեության ընթացքում։ Armenpress.am-ը գրում է․ Ռուսաստանի կառավարության նոր թիմը պետք է լինի համարձակ, իսկ տնտեսական նոր մոդելը՝ հասկանալի մարդկանց համար։ «Ռուսաստանում կլինի նոր կառավարություն։ Դրամատիկ ոչինչ չկա։ Դա էլ հենց իշխանության թարմացումն է։ Նախագահն առաջադրել է նոր խնդիրներ։ Դրանց իրականացման համար նոր թիմ է պետք»,- գրել է Դմիտրի Կիսելյովը։ Ինչպես ընդգծել է Կիսելյովը՝ հեռացող կառավարությանը ՌԴ նախագահի նախորդ տարվա ուղերձից հետո արդեն տրվել էր հնարավորություն, երբ տնտեսական աճի ցուցանիշների մասով Պուտինը մատնանշել էր, որ պետք է գերազանցեն համաշխարհային միջին ցուցանիշները։ «Նախագահը դա համարել էր Ռուսաստանի գոյատևման նախապայմաններից մեկը։ Պուտինի նախանշածը 3 տոկոսանոց աճն էր, իսկ կառավարությունը, որն արդեն հեռանում է, կարողացել է ապահովել 1,1 տոկոս և հաջորդ երկու տարիների համար էլ նույնքան է նախանշել։ Նման տեմպի դեպքում մեր և Ամերիկայի ու Ասիայի միջև տարբերությունն ավելանում է և ուշ թե շուտ չի կարողանա սպասարկել արտաքին քաղաքականության ոլորտում վերցված թափը, սոցիալական պարտավորությունների և նաև անվտանգության հետ կապված խնդիրները։ Պուտինն այս ամենը բացատրել էր 2019-ի իր ուղերձում։ 2020-ի ուղերձն անխուսափելիորեն առաջարկում է նոր թիմ»,- գրել է Կիսելյովը։", "meta": {}, "annotation_approver": "marat", "labels": [[14, 23, "ORGANIZATION"], [66, 68, "GPE"], [98, 108, "PERSON"], [141, 147, "ORGANIZATION"], [194, 204, "PERSON"], [265, 268, "NORP"], [281, 289, "NORP"], [673, 683, "NORP"], [737, 755, "PERSON"], [783, 786, "NORP"], [898, 913, "ORGANIZATION"], [923, 947, "ORGANIZATION"], [1032, 1044, "GPE"], [1247, 1256, "PERSON"], [1281, 1283, "GPE"], [1389, 1396, "PERSON"], [1490, 1500, "GPE"], [1533, 1540, "PERSON"], [1551, 1562, "PERCENT"], [1635, 1644, "PERCENT"], [1932, 1939, "PERSON"], [1962, 1968, "DATE"], [1983, 1989, "DATE"], [2045, 2054, "PERSON"], [1212, 1228, "PERSON"], [1647, 1668, "DATE"], [446, 448, "ORDINAL"], [460, 462, "ORDINAL"], [489, 491, "ORDINAL"], [523, 525, "ORDINAL"], [542, 544, "ORDINAL"], [1293, 1305, "DATE"], [8, 13, "DATE"], [1724, 1733, "LOCATION"], [1737, 1743, "LOCATION"], [259, 264, "CARDINAL"], [773, 778, "CARDINAL"]]}
{"id": 1544, "text": "Չինաստանում շունը փորձում էր հետ փորել տիրոջ շիրիմը։ Հանգուցյալի աղջիկը ասել է, որ հայրը մահացել էր հիվանդությունից Ժենսի նահանգի Ֆոպին գավառի հիվանդանոցում, որտեղ ապրում էր։ Երբ մահացածի 12 տարեկան շունը՝ Հուցզի անունով, հայտնվեց նրա թաղման տեղում, չէր ցանկանում ընտանիքի հետ վերադառնալ տուն և անգամ փորձում էր փորել գերեզմանը, տեղեկացնում է ՌԻԱ «Նովոստի»-ն։ «Շունը գնում-գալիս էր գերեզմանի կողքով, փորձում հետ փորել այն, պառկում էր նրա կողքին և չէր շարժվում»,- ասել է նա։ Հարազատների խոսքով՝ տիրոջ մահվանից հետո Հուցզին երեք օր հրաժարվեց ուտելիքից և ջրից։", "meta": {}, "annotation_approver": "marat", "labels": [[0, 11, "GPE"], [343, 358, "ORGANIZATION"], [522, 529, "DATE"], [188, 198, "DATE"], [116, 129, "GPE"], [130, 142, "GPE"]]}
{"id": 1545, "text": "ՀՀ վերաքննիչ քրեական դատարանում՝ դատավոր Նարինե Հովակիմյանի նախագահությամբ դռնբաց դատական կարգով շարունակվում է գեներալ Մանվել Գրիգորյանի խափանման միջոց կալանավորումն անփոփոխ թողնելու վերաբերյալ պաշտպանական կողմի բողոքի քննությունը։ Պաշտպանները բողոքարկում են Երևանի ընդհանուր իրավասության դատարանի դատավոր Մնացական Մատիրոսյանի՝ Մանվել Գրիգորյանի կալանավորումն ուժի մեջ թողնելու մայիսի 2-ի որոշումը։ Պաշտպանական կողմը միաժամանակ միջնորդել է նրա նկատմամբ որպես խափանման միջոց կիրառել գրավ՝ չափը թողնելով դատարանի հայեցողությանը։ Հիշեցնենք, որ Մանվել Գրիգորյանը ներկայումս բուժում է ստանում «Նաիրի» ԲԿ-ում։ Մանվել Գրիգորյանը մեղադրվում է ապօրինի կերպով զենք-զինամթերք պահելու, ավելի քան 101 միլիոն դրամի գույք յուրացնելու, ավելի քան 1 միլիարդ դրամի հարկերի վճարումից խուսափելու, պետական միջոցներից ավելի քան 1 միլիարդ դրամ վատնելու և շորթմամբ 37 միլիոն դրամ արժողությամբ գույքի հափշտակությունը կազմակերպելու համար։", "meta": {}, "annotation_approver": "marat", "labels": [[41, 59, "PERSON"], [120, 137, "PERSON"], [260, 298, "ORGANIZATION"], [307, 327, "PERSON"], [329, 346, "PERSON"], [379, 389, "DATE"], [542, 559, "PERSON"], [605, 622, "PERSON"], [731, 746, "MONEY"], [806, 820, "MONEY"], [841, 855, "MONEY"], [685, 701, "MONEY"], [589, 603, "FACILITY"], [0, 31, "FACILITY"]]}
{"id": 1546, "text": "«Ես ցնցված եմ Ուտրեխտում կատարված հարձակումից։ Հայաստանը բարեկամ Նիդեռլանդների և նրա ժողովրդի կողքին է։ Ես մտքերով և աղոթքներով զոհերի և նրանց ընտանիքների հետ եմ»,- թվիթերում գրել է Հայաստանի վարչապետ Նիկոլ Փաշինյանը։ Հիշեցնենք, որ մարտի 18-ին Նիդեռլանդների Ուտրեխտ քաղաքում 37-ամյա, ծագումով թուրք Գյոքմեն Թանիսին տրամվայում կրակ է բացել ուղևորների վրա, հրաձգության հետևանքով զոհվել է 3 մարդ է։ Ոստիկանությունը ձերբակալել է Գյոքմեն Թանիսին։", "meta": {}, "annotation_approver": "marat", "labels": [[14, 24, "GPE"], [47, 56, "GPE"], [65, 78, "GPE"], [165, 174, "ORGANIZATION"], [182, 191, "GPE"], [201, 216, "PERSON"], [232, 243, "DATE"], [244, 257, "GPE"], [258, 265, "GPE"], [293, 298, "NORP"], [299, 314, "PERSON"], [386, 387, "CARDINAL"], [425, 440, "PERSON"], [275, 282, "DATE"]]}
{"id": 1547, "text": "Ինչու դուք չեք ապահովում ԱԺ բնականոն գործունեությունը՝ կապված այն իրավիճակի հետ, որ ԱԺ մեկ քառորդի կողմից ստորագրություններ են հավաքվել, բայց իրավունքի ուժով ձևավորված հանձնաժողովը չի կարող գործել։ Այս մասին, այսօր՝ հունվարի 23-ին, ԱԺ-ում հայտարարեց «Լուսավոր Հայաստան» խմբակցության ղեկավար Էդմոն Մարուքյանը՝ դիմելով ԱԺ նախագահ Արարատ Միրզոյանին։ «Այդ հանձնաժողովը, փաստորեն չունի կազմ։ Խորհրդարանի ցանկացած հանձնաժողով եթե չի գործում, նշանակում է ԱԺ ինչ-որ մարմին չի գործում։ Եթե ինչ-որ մարմին չի գործում, նշանակում է խորհրդարանի նախագահը չի կարողանում ապահովել խորհրդարանի բնականոն գործունեությունը։ Ի՞նչն է պատճառը, պարոն Միրզոյան, ինչո՞վ ձեզ օգնենք»,- ասաց Մարուքյանը։ Արարատ Միրզոյանն արձագանքեց. «Հարգելի պարոն Էդմոն Մարուքյան, ես ձեր օգնության կարիքը բնավ չունեմ։ Կարծում եմ՝ որպես փորձված իրավաբան, դուք պետք է շատ լավ հասկանայիք, որ ԱԺ նախագահը այդ քննարկվող հարցի առնչությամբ ինչ պարտավոր էր և կարող էր անել, արել է։ Մնացյալը, հանձնաժողովի թիվը հաստատելու ԱԺ որոշման նախագիծը քվեարկվում է ԱԺ լիագումար նիստի ընթացքում։ Պատգամավորները ազատ են իրենց գործունեության մեջ, կարող են քվեարկել կողմ, դեմ, ձեռնպահ, կարող են չքվեարկել։ Մեղադրել ԱԺ նախագահին պատգամավորների քվեարկության որևէ արդյունքի մեջ, նշանակում է լավ չհասկանալ Սահմանադրության տրամաբանությունը։ Ես ձեզ խորհուրդ կտայի, եթե դուք օգնություն եք առաջարկում, դիմել այլ իրավաբանների օգնությանը»։ Մարուքյանի դիտարկմանը, որ ստացվում է, որ ԱԺ նախագահը ցանկացել է, որ այդ հանձնաժողովը ձևավորվի, բայց պատգամավորներն ազատ են քվեարկել. «Չնայած, որ ձեր խմբակցության ղեկավարը հայտարարեց, որ դեմ են քվեարկելու, հետո որոշեցին չքվեարկել։ Իսկ երեկ էլ պարզվեց, որ քաղաքական որոշման արդյունքում եք դա տապալել»։ Արարատ Միրզոյանն արձագանքեց, որ այստեղ գործ ունենք իրավական գործընթացի հետ։", "meta": {}, "annotation_approver": "marat", "labels": [[25, 27, "ORGANIZATION"], [84, 86, "ORGANIZATION"], [291, 307, "PERSON"], [317, 319, "ORGANIZATION"], [328, 345, "PERSON"], [448, 450, "ORGANIZATION"], [87, 98, "CARDINAL"], [250, 282, "ORGANIZATION"], [625, 633, "PERSON"], [661, 671, "PERSON"], [673, 689, "PERSON"], [716, 732, "PERSON"], [1660, 1676, "PERSON"], [842, 844, "ORGANIZATION"], [966, 968, "ORGANIZATION"], [999, 1001, "ORGANIZATION"], [1145, 1147, "ORGANIZATION"], [1401, 1403, "ORGANIZATION"], [1232, 1247, "LAW"], [1360, 1370, "PERSON"], [232, 238, "ORGANIZATION"], [209, 230, "DATE"], [1594, 1598, "DATE"]]}
{"id": 1548, "text": "ԼՂ կարգավորման գործընթացի վերաբերյալ Եվրոպական միության դիրքորոշումը հստակ արտահայտված է Հայաստան-Եվրամիություն Համապարփակ և ընդլայնված գործընկերության համաձայնագրում, որտեղ ԼՂ հակամարտության կարգավորման սկզբունքների շարքում առկա է նաև ինքնորոշման իրավունքը։ Այս մասին ասել է ԱԳՆ խոսնակ Աննա Նաղդալյանը՝ արձագանքելով Ադրբեջանի ԱԺ խոսնակի հայտարարությանը, թե ԵՄ-Ադրբեջան փաստաթղթում ընդգրկված է Ադրբեջանի տարածքային ամբողջականությունը։ ԱԳՆ խոսնակը, մասնավորապես, ասել է․ «Նախ նշեմ, որ գործընկեր երկրների հետ ԵՄ բանակցվող տեքստերը հրապարակային չեն՝ հասանելի լինելով միայն գործընթացին անմիջական ներգրավվածություն ունեցող կողմերին։ Ինչ վերաբերում է ԼՂ կարգավորման գործընթացի վերաբերյալ Եվրոպական միության դիրքորոշմանը, ապա այն հստակ արտահայտված է Հայաստան-Եվրամիություն Համապարփակ և ընդլայնված գործընկերության համաձայնագրում, որտեղ ԼՂ հակամարտության կարգավորման սկզբունքների շարքում առկա է նաև ինքնորոշման իրավունքը։ Ավելին, այդ դիրքորոշումը նաև բազմիցս վերահաստատվել է ԵՄ բարձրաստիճան պաշտոնյաների հայտարարություններում, որտեղ աջակցություն է հայտնվել ԵԱՀԿ Մինսկի խմբի համանախագահների ջանքերին։ Հայաստանը բազմիցս ամենատարբեր մակարդակներով և հարթակներում շեշտել և ևս մեկ անգամ ընդգծում է, որ անընդունելի է համարում այս հարցում որևէ երկակի դիրքորոշման որդեգրումը, որը կարող է հակասել ԼՂ հիմնահարցի կարգավորման միջազգային մանդատ ունեցող ձևաչափի՝ Մինսկի խմբի համանախագահության մոտեցումներին և խաթարել խաղաղության գործընթացը»։", "meta": {}, "annotation_approver": "marat", "labels": [[37, 55, "ORGANIZATION"], [89, 166, "LAW"], [276, 279, "ORGANIZATION"], [287, 302, "PERSON"], [317, 326, "GPE"], [327, 329, "ORGANIZATION"], [394, 403, "GPE"], [435, 438, "ORGANIZATION"], [507, 509, "ORGANIZATION"], [645, 647, "GPE"], [682, 700, "ORGANIZATION"], [743, 820, "LAW"], [966, 968, "ORGANIZATION"], [1048, 1064, "ORGANIZATION"], [1091, 1100, "GPE"], [1278, 1280, "GPE"], [174, 191, "EVENT"], [358, 360, "GPE"], [828, 845, "EVENT"], [1162, 1165, "CARDINAL"], [0, 2, "GPE"], [361, 369, "GPE"], [1339, 1368, "ORGANIZATION"]]}
{"id": 1549, "text": "Aysor.am-ը գրում է. Կառավարության որոշմամբ 2020 թվականի հուլիսի 1-ին և դրանից հետո ծնված՝ առաջին և երկրորդ երեխայի ծննդյան կապակցությամբ նշանակվող երեխայի ծննդյան միանվագ նպաստի չափը կսահմանվի 300 000 դրամ։ Երեխայի ծննդյան միանվագ նպաստի չափը առաջին երեխայի ծնվելու դեպքում կավելանա 250 հազար դրամով, իսկ երկրորդ երեխայի ծնվելու դեպքում՝ 150 հազար դրամով։ Ամբողջական հոդվածը կարող եք կարդալ այստեղ։", "meta": {}, "annotation_approver": "marat", "labels": [[0, 10, "ORGANIZATION"], [43, 68, "DATE"], [90, 96, "ORDINAL"], [99, 106, "ORDINAL"], [193, 205, "MONEY"], [243, 249, "ORDINAL"], [283, 299, "MONEY"], [338, 354, "MONEY"], [305, 312, "ORDINAL"]]}
{"id": 1550, "text": "ԱՄՆ-ի Չիկագոյի քաղաքի պատմության մեջ առաջին անգամ քաղաքապետ է դարձել աֆրիկյան ծագումով գեյ կին Լորի Լայթֆութը, հաղորդում է BBC News-ը։ Քաղաքապետի պաշտոնի համար նա պայքարել է 13 այլ թեկնածուների հետ և ստացել ընտրողերի ձայների ավելի քան 74 տոկոսը։ Լայթֆութը նաև հայտնի է որպես բացահայտ գեյ և իր հաղթանակը տոնում է կնոջ և դստեր հետ։ Նորընտիր 56-ամյա քաղաքապետի ծրագրի հիմնական առաջնահերթություններն են կոռուպցիայի դեմ պայքարը և ցածր եկամտով ընտանիքների սոցիալական պայմանների բարելավումը։", "meta": {}, "annotation_approver": "marat", "labels": [[0, 5, "GPE"], [6, 14, "GPE"], [69, 77, "NORP"], [95, 109, "PERSON"], [123, 133, "ORGANIZATION"], [174, 176, "CARDINAL"], [246, 255, "PERSON"], [37, 43, "ORDINAL"], [339, 346, "DATE"], [235, 244, "PERCENT"], [87, 90, "NORP"], [284, 287, "NORP"]]}
{"id": 1551, "text": "ՀՀ վարչապետ Նիկոլ Փաշինյանի հերթական ասուլիսը տեղի կունենա Կապանում։ Փաշինյանը Ֆեյսբուքի իր էջում գրել է. «Զանգվածային լրատվամիջոցների հարգելի ներկայացուցիչներ, տեղեկացնում եմ, որ իմ հերթական ասուլիսը տեղի կունենա հունվարի 25-ին, ժամը 11.00-ին՝ Սյունիքի մարզկենտրոն Կապանում, «S’UNIQUE» կինոթատրոնի շենքում (հասցե՝ Շահումյան 1)»։", "meta": {}, "annotation_approver": "marat", "labels": [[0, 2, "GPE"], [12, 27, "PERSON"], [59, 67, "GPE"], [69, 78, "PERSON"], [79, 88, "ORGANIZATION"], [245, 253, "GPE"], [266, 274, "GPE"], [315, 326, "FACILITY"], [214, 243, "TIME"], [276, 298, "FACILITY"]]}
{"id": 1552, "text": "«Ես ակնարկներն ու ենթադրությունները չեմ մեկնաբանում։ Եթե Սուրեն Պապիկյանը ասելիք ունի, թող ուղիղ ասի և կստանա իր պատասխանը։ Իսկ թե ինչ է նա ենթադրում կամ ինչ է ակնարկում, իր գործն է, դիմեք թող ինքն էլ պարզաբանի։ Ասեմ ավելին՝ հորդորում եմ, որ Պապիկյանը անուն տա, որպեսզի մենք էլ իրավական ընթացք տանք այդ հայտարարություններին և վերջ դնենք այս անհեթեթ քննարկումներին»,- 168.am-ի հետ զրույցում ասաց ԱԱԾ նախկին տնօրեն Արթուր Վանեցյանը՝ անդրադառնալով ՀՀ Տարածքային կառավարման նախարար Սուրեն Պապիկյանի այսօրվա հայտարարությանը, որը թեև հաստատեց իր դատվածության մասին մամուլի հրապարակումները, բայց միաժամանակ ակնարկեց, թե այդ տեղեկատվության արտահոսքը կազմակերպել են նախկին բարձրաստիճան պաշտոնյաներ։ Նրա հայտարարությունն էլ սոցցանցում ու մամուլում որակվեց որպես ակնարկ՝ ուղղված Վանեցյանին ու նախկին ոստիկանապետ Վալերի Օսիպյանին։ Արթուր Վանեցյանը հրաժարվեց այլ հարցերի պատասխանել՝ հավելելով, որ այս իշխանությանը բնորոշ է մանիպուլյացիաների ու կեղծիքի օգնությամբ իրենց նկատմամբ կարեկցանք հարուցելն ու հանրության ուշադրությունը բուն խնդիրից շեղելը։", "meta": {}, "annotation_approver": "marat", "labels": [[57, 73, "PERSON"], [242, 251, "PERSON"], [367, 375, "ORGANIZATION"], [395, 398, "ORGANIZATION"], [413, 429, "PERSON"], [478, 494, "PERSON"], [445, 447, "GPE"], [495, 502, "DATE"], [768, 778, "PERSON"], [801, 817, "PERSON"], [819, 835, "PERSON"]]}
{"id": 1553, "text": "Հայոց ցեղասպանության ճանաչման մասին ԱՄՆ Ներկայացուցիչների պալատի բանաձևը միջազգային վերլուծաբանները պատմական են գնահատում։ Ձայների ջախջախիչ մեծամասնությամբ Միացյալ Նահանգների ներկայացուցիչների պալատում Հայոց ցեղասպանությունը ճանաչող բանաձևի ընդունումը միջազգային շատ լրատվամիջոցներ ու մեկնաբաններ պատմական են որակում։ Հաղթանակով են ավարտվել լոբբիստների ու հայամետ կոնգրեսականների 3 տասնամյակ տևած ջանքերը։ Չնայած նման փաստաթղթի ընդունումը Հայաստանը կարևորել և կարևորում է անվտանգության և նման ոճիրների կրկնությունը բացառելու տեսանկյունից, սակայն շատ փորձագետներ համարում են, որ համահայկական շահերի առումով այն հզոր զենք կարող է դառնալ հետագայում պահանջատիրական նկրտումներ առաջ քաշելու և միջազգային դատարան դիմելու հեռանկարի պարագայում։ Ներկայացուցիչների պալատն օրինագիծն ընդունել է 405 կողմ, 3 ձեռնպահ և 11 դեմ ձայներով, ընդ որում, բոլոր դեմերը հանրապետականներ են։ Անկարան համարում է, որ այդ բանաձևը խաթարելու է թուրք-ամերիկյան ռազմավարական հարաբերությունները, ինչի մասին տեղյակ են պահել արտգործնախարարություն կանչված ամերիկյան դեսպանին։ Էրդողանն էլ պատրաստվում է չեղարկել իր այցը Վաշինգտոն։ «Կալիֆոռնիա Կուրիեր» թերթի խմբագիր Հարութ Սասունյանը 168.am-ի հետ զրույցում ասել է, թե որևէ տեղեկություն չունի, որ Հայաստանի կառավարությունը որևէ ձևով դերակատարություն է ունեցել Ցեղասպանությունը ճանաչող բանաձևի շրջանառության մեջ հայտնվելու և ընդունվելու հարցում։ Ցեղասպանությունը ճանաչող բանաձևին արձագանքել են նաև այլ անվանի սփյուռքահայեր՝ Սերժ Թանկյանը, Ալեքսիս Օհանյանը, և ուրիշներ. Քիմ Քարդաշյանն Ինստագրամի իր էջում գրել է. «Այսօր մենք պատմություն կերտեցինք»։", "meta": {}, "annotation_approver": "marat", "labels": [[156, 201, "ORGANIZATION"], [364, 379, "NORP"], [356, 363, "NORP"], [341, 352, "NORP"], [439, 448, "GPE"], [736, 760, "ORGANIZATION"], [845, 860, "NORP"], [865, 872, "GPE"], [1018, 1027, "NORP"], [1038, 1046, "PERSON"], [1081, 1090, "GPE"], [1127, 1144, "PERSON"], [1145, 1153, "ORGANIZATION"], [1207, 1232, "ORGANIZATION"], [578, 590, "NORP"], [1092, 1112, "ORGANIZATION"], [380, 391, "DATE"], [1418, 1431, "NORP"], [1522, 1527, "DATE"], [1433, 1446, "PERSON"], [1448, 1464, "PERSON"], [1478, 1492, "PERSON"], [782, 785, "CARDINAL"], [792, 793, "CARDINAL"], [804, 806, "CARDINAL"], [1493, 1503, "ORGANIZATION"], [912, 927, "NORP"], [1270, 1302, "LAW"], [1355, 1388, "LAW"], [202, 240, "LAW"], [0, 72, "LAW"]]}
{"id": 1554, "text": "«Եթե ինձ ձերբակալելով մեր ժողովուրդը երջանիկ կլինի, թող ձերբակալեն»,- Սերժ Սարգսյանի հայտարարությունը։ Իմ անձի հետ կապված ես վախենալու որևէ բան չունեմ, այսօր Անդրանիկ Մարգարյանի քաղաքական դպրոցի շրջանավարտներին վկայականների հանձնումից հետո, նրանցից մեկի՝ ձերբակալվելու հեռանկարի վերաբերյալ հարցին ի պատասխան ասել է երրորդ նախագահ Սերժ Սարգսյանը։ «Ինչպես հայտնի է՝ ոչինչից չի վախենում միայն կատարյալ հիմարը։ Ես 1988-ից հետո իրոք վախեցել եմ, վախեցել եմ կորցնել մեր հայրենիքի մի մասը՝ Արցախը, ինչը շատ մեծ և իրական վտանգ կբերեր մեր հայրենիքի մնացած և վերջին մասին համար։ Բայց տասնյակ հազարավոր նվիրյալների հետ միասին նայելով վախի աչքերի մեջ՝ մենք կարողացել ենք հաղթահարել այն պատերազմի՝ ձեզ հայտնի արդյունքներով։ Ես հիմա էլ եմ վախենում անպատասխանատու պոպուլիստների՝ մեր հայրենիքի համար կործանարար քաղաքականությունից։ Իմ անձի հետ կապված ես վախենալու որևէ բան չունեմ, ասել է 3-րդ նախագահը։ Սերժ Սարգսյանը նշել է, որ ավելին չի ասի, քանի որ խոստացել է պարզ և անկեղծ զրույց ունենալ Հայաստանի քաղաքացիների հետ, և դա կլինի շուտով։", "meta": {}, "annotation_approver": "marat", "labels": [[70, 84, "PERSON"], [158, 194, "ORGANIZATION"], [315, 321, "ORDINAL"], [330, 344, "PERSON"], [410, 417, "DATE"], [482, 488, "GPE"], [573, 590, "CARDINAL"], [870, 874, "ORDINAL"], [885, 899, "PERSON"], [974, 983, "GPE"], [748, 761, "NORP"], [152, 157, "DATE"]]}
{"id": 1555, "text": "Հայկական կողմը զգուշացնում է հակառակորդին. սադրանքներն անպատասխան չեն մնա։ Արցախի սահմանին նկատվում է հակառակորդի կողմից հրադադարի ռեժիմի խախտումների աճ։ Արցախի պաշտպանության նախարարությունը հայտարարել է, որ հակառակորդը գնում է առաջնագծում իրադրությունը արհեստականորեն լարելու ուղղությամբ, և զգուշացրել Բաքվին, որ սադրանքները շարունակելու դեպքում դիմելու է իրավիճակից բխող համարժեք գործողությունների։ Նոյեմբերյանի սահմանամերձ գյուղերի ուղղությամբ ադրբեջանական զինուժն անցած գիշեր խոշոր տրամաչափի գնդացիրներից կրակ է բացել, հիմնականում մարտական դիրքերի վրա։ Պաշտպանության նախարարի մամուլի խոսնակ Արծրուն Հովհաննիսյանը հայտնել է, որ կրակոցները շարունակվել են մինչև լույս, պատասխան կրակից հետո հակառակորդը լռել է։ Սադրանքներն անպատասխան չեն մնա, սակայն Բաքվում անցկացվող ԱՊՀ երկրների պաշտպանության նախարարների նիստից հետո, նշել է Հովհաննիսյանը։", "meta": {}, "annotation_approver": "marat", "labels": [[0, 8, "NORP"], [154, 190, "ORGANIZATION"], [303, 309, "GPE"], [401, 413, "GPE"], [447, 459, "NORP"], [595, 616, "PERSON"], [750, 757, "GPE"], [827, 840, "PERSON"], [468, 479, "TIME"], [657, 668, "TIME"], [75, 81, "GPE"], [768, 771, "ORGANIZATION"]]}
{"id": 1556, "text": "Մեր հասարակությունն այսքան բզկտված երբեք չի եղել. Վազգեն Մանուկյանի երկար սպասված ասուլիսը։ Արցախի հարցը Հայաստանի անվտանգության հարցն է, լրագրողների հետ հանդիպմանն ասել է Հանրային խորհրդի նախագահ Վազգեն Մանուկյանը։ Ըստ նրա՝ վարչապետի հայտարարությունը, թե «Արցախը Հայաստան է և վերջ», հակասում է մեր ընդհանուր քաղաքականությանը։ Մանուկյանին լրագրողները հարցեր են ուղղել վերջին շրջանում տեղի ունեցած բոլոր առանցքային իրադարձությունների վերաբերյալ, որոշ լրատվամիջոցների ներկայացուցիչներ բանավեճի բռնվել։ Հանրային խորհրդի նախագահն ընդգծել է, որ Հոկտեմբերի 27-ի քաղաքական գործ են բացում ամենաամոթալի ձևով, անարժան մարդկանց ձեռքերով. եթե դատական որոշումները վերանայելու հարց կա, խնդրեմ, պետք է բացել, բայց այն, ինչ կատարվում է՝ խայտառակություն է։ Մանուկյանը չի կարծում, որ առանց Նիկոլ Փաշինյանի թույլտվության Արման Բաբաջանյանը կարող էր մտնել բանտ, հետո դուրս գալ և հայտարարություններ անել։ Համաշխարհային սրընթաց զարգացող իրադարձություններին, Հայաստանը, Մանուկյանի համոզմամբ, համարժեք չի արձագանքում։ Նա երբեք մեր հասարակությունն այսքան բզկտված չի տեսել։ «Իրար նկատմամբ թույնով լցված, արժեքավոր մարդկանց նկատմամբ քայլերով։ Արա Բաբլոյանի դեմ այդ գործը, որ հարուցել են, ուղղակի զարմանք է առաջացնում։ Հայաստանի լավագույն բժիշկներից մեկը ինչ-որ ստորակետ սխալ կամ ճիշտ է դրել, դրա պատճառով նրա դեմ գործ են հարուցում։ Հանում են Արցախի պաշտպանության նախարարին, որն իրենց կարծիքով մի նախադասություն ճիշտ չի ասել։ Անարժեք մարդիկ հետապնդում են այս պետության համար արժեքավոր, մեծ ջանքերով մեծ արդյունքների հասած մարդկանց»,- ասել է Վազգեն Մանուկյանը։ Մանուկյանը համարում է, որ Փաշինյանն ուներ մեծ շանս, որը նորանկախ Հայաստանում ոչ մեկը չի ունեցել, սակայն հետագա զարգացումներից հիասթափություն է ապրել։", "meta": {}, "annotation_approver": "marat", "labels": [[50, 67, "PERSON"], [92, 98, "GPE"], [105, 114, "GPE"], [172, 188, "ORGANIZATION"], [197, 214, "PERSON"], [257, 263, "GPE"], [264, 272, "GPE"], [327, 338, "PERSON"], [500, 516, "ORGANIZATION"], [740, 750, "PERSON"], [772, 787, "PERSON"], [802, 819, "PERSON"], [935, 944, "GPE"], [946, 956, "PERSON"], [540, 555, "EVENT"], [1115, 1128, "PERSON"], [1512, 1529, "PERSON"], [1596, 1607, "GPE"], [1190, 1199, "GPE"], [1314, 1320, "GPE"], [1531, 1541, "PERSON"], [1557, 1566, "PERSON"]]}
{"id": 1557, "text": "Վենետիկի հանձնաժողովի նախագահի հայտարարության մեջ առկա դրույթներին հետևելը բխում է մեր պետության շահերից, «Փաստինֆո»-ին ասել է Սահմանադրական դատարանի նախագահ Հրայր Թովմասյանը։ Նա բարձր է գնահատել Վենետիկի հանձնաժողովի նախագահի ջանքերը՝ Սահմանադրական դատարանի շուրջ ստեղծված իրավիճակի կարգավորման, Սահմանադրության բնականոն աշխատանքի վերականգնման և երկրում ժողովրդավարության մշակույթի ամրապնդման ուղղությամբ։", "meta": {}, "annotation_approver": "marat", "labels": [[158, 174, "PERSON"], [236, 258, "ORGANIZATION"], [196, 217, "ORGANIZATION"], [297, 312, "LAW"], [0, 21, "ORGANIZATION"], [106, 119, "ORGANIZATION"], [127, 149, "ORGANIZATION"]]}
{"id": 1558, "text": "Թեև Իմ քայլից պատգամավորներից մեկը Սահմանադրության շուրջ առաջացած թնջուկի թեմայով Վենետիկի հանձնաժողովին դիմելը համարել էր «մեր վրա տղա բերելու» հնարք, այնուամենայնիվ արդարադատության նախարարը բավական զուսպ է արձագանքել Սահմանադրական դատարանին և դրա նախագահին ճնշումների չենթարկելու հանձնաժողովի նախագահ Բուքիքիոյի կոչին։ Ռուստամ Բադասյանը ողջունել է Բուքիքիոյի հայտարարությունը, այն համարել շատ կարևոր, ընդգծել, որ կառավարությունում ի գիտություն են ընդունել նրա դիտարկումները։", "meta": {}, "annotation_approver": "marat", "labels": [[82, 104, "ORGANIZATION"], [219, 242, "ORGANIZATION"], [303, 313, "PERSON"], [321, 338, "PERSON"], [350, 360, "PERSON"], [4, 13, "ORGANIZATION"], [35, 50, "LAW"]]}
{"id": 1559, "text": "Սահմանադրական դատարանի նախագահ Հրայր Թովմասյանին հարցաքննելու համար Սահմանադրական Դատարանի թույլտվությունը պետք չէ, լրագրողներին ասել է ՀՔԾ պետ Սասուն Խաչատրյանը։ Որպես մեղադրյալ ներգրավելու մասին հարցին Խաչատրյանը չի պատասխանել. «Դա իրավական վեճ է, դրա մասին հիմա չեմ խոսի»,- ասել է նա։ Արձագանքելով Սասուն Խաչատրյանի հայտարարությանը, թե Արսեն Բաբայանի նկատմամբ ընտրված խափանման միջոցն ու տեսակցություններն արգելելը գնահատում է քննիչը, Բաբայանի պաշտպան Երվանդ Վարոսյանն ասել է, որ իրենք շատ լավ գիտեն՝ ինչ է անում քննիչը, և ինչ են նրան հրահանգում։ Հետագայում նոր գործեր բացվելու դեպքում որևէ մեղք կամ պատասխանատվություն քննիչի վրա բարդել չի ստացվելու, ասել է Վարոսյանը։ ԲՀԿ-ական պատգամավոր Գևորգ Պետրոսյանը հռետորական հարց է հնչեցրել՝ ո՞վ է ասում, որ սահմանադրական դատարանում ճգնաժամ կա, այն դատավո՞րը, որը նիստերին չի մասնակցում, ապա ինքն էլ պատասխանել՝ այդ դատարանի ամենամեծ ճգնաժամն այդ դատավորն է, այդ ինքնահռչակ նախագահը։ Պետրոսյանի համոզմամբ՝ եթե Վահե Գրիգորյանը չի մասնակցում ՍԴ նիստերին, չի կարող այդ մարմնի մասին դատողություններ անել։", "meta": {}, "annotation_approver": "marat", "labels": [[0, 22, "ORGANIZATION"], [31, 48, "PERSON"], [68, 90, "ORGANIZATION"], [144, 161, "PERSON"], [204, 214, "PERSON"], [136, 139, "ORGANIZATION"], [301, 318, "PERSON"], [339, 353, "PERSON"], [437, 445, "PERSON"], [454, 470, "PERSON"], [660, 669, "PERSON"], [671, 679, "NORP"], [691, 707, "PERSON"], [752, 776, "ORGANIZATION"], [928, 938, "PERSON"], [954, 969, "PERSON"], [984, 986, "ORGANIZATION"]]}
{"id": 1560, "text": "Եկող տարի վարչապետի աշխատակազմի ֆինանսավորումը կավելանա 4 մլրդ դրամով կամ 8 միլիոն դոլարով։ Ազգային ժողովում շարունակվում են 2020 թվականի բյուջեի նախագծի քննարկումները։ Ընդդիմության տվյալով, վերջին մեկ տարում խորհրդարանի գործուղումների ծախսերն ավելացել են վեց անգամ։ Նախագահի աշխատակազմի կարիքների համար նախատեսվում է հատկացնել 1 մլրդ 576 մլն դրամ, 430 մլն-ով ավելի է, քան 2019-ին։ Ավելացել են նաև Բարձրագույն դատական խորհրդի, դատախազության ծախսերը, Սահմանադրական դատարանին, Հատուկ քննչականին ու քննչական կոմիտեին հատկացվելիք ծախսերը՝ պակասել։", "meta": {}, "annotation_approver": "marat", "labels": [[56, 69, "MONEY"], [74, 90, "MONEY"], [92, 108, "ORGANIZATION"], [256, 259, "CARDINAL"], [328, 347, "MONEY"], [373, 380, "DATE"], [398, 425, "ORGANIZATION"], [450, 473, "ORGANIZATION"], [475, 492, "ORGANIZATION"], [496, 513, "ORGANIZATION"], [0, 9, "DATE"], [191, 208, "DATE"], [349, 359, "CARDINAL"], [125, 153, "LAW"], [10, 31, "ORGANIZATION"], [267, 287, "ORGANIZATION"]]}
{"id": 1561, "text": "Ամերիկյան դոլարի փոխարժեքն աննշան աճել է և կազմել 476.20 դրամ։ Եվրոյի փոխարժեքն աճել է գրեթե 2 դրամով և կազմել 529.20 դրամ, բրիտանական ֆունտի փոխարժեքը աճել է ավելի քան 3 դրամ, մեկ ֆունտի փոխարժեքը 613.63 դրամ է, իսկ ռուսական ռուբլունը՝ 7.46 դրամ։", "meta": {}, "annotation_approver": "marat", "labels": [[50, 61, "MONEY"], [93, 101, "MONEY"], [111, 122, "MONEY"], [169, 175, "MONEY"], [198, 209, "MONEY"], [237, 246, "MONEY"], [177, 187, "MONEY"], [0, 9, "NORP"], [124, 134, "NORP"], [217, 225, "NORP"]]}
{"id": 1562, "text": "Հայաստանին է մոտենում արկտիկական ճակատ, որը մեր երկիր կհասնի նոյեմբերի սկզբներին, իսկ վաղը սպասվում է առանց տեղումների եղանակ։ Ըստ նախնական կանխատեսումների՝ առաջիկա շաբաթ օրը եղանակը կտրուկ կցրտի, լեռներում առաջին ձյունը կտեղա։ Երևանում սպասվում է առանց տեղումների եղանակ։ Առաջիկա գիշերը մայրաքաղաքում կլինի +6+8, վաղը ցերեկը՝ 20-ից 22 աստիճան զրոյից բարձր։", "meta": {}, "annotation_approver": "marat", "labels": [[0, 10, "GPE"], [228, 236, "GPE"], [61, 80, "DATE"], [157, 174, "DATE"], [308, 312, "QUANTITY"], [273, 287, "TIME"], [314, 325, "TIME"], [327, 356, "QUANTITY"], [86, 90, "DATE"], [207, 213, "ORDINAL"], [22, 32, "NORP"]]}
{"id": 1563, "text": "Թավշյա հեղափոխությունն իր էությամբ ստարտափ էր, որովհետև ի սկզբանե կային փոքրաթիվ մարդիկ, ովքեր ունեին գաղափար, որը ներկայացրին հանրությանը և կարողացան համոզել այդ գաղափարի կարևորության ու հաղթելու հեռանկարի մեջ, և ամբողջ հայությունը ցանկացավ իր ներդրումը ունենալ։ Այս մասին այսօր՝ օգոստոսի 2-ին, «Սևան ստարտափ սամմիթ 2019»-ի մասնակիցների հետ հանդիպմանն ասաց վարչապետ Նիկոլ Փաշինյանը՝ նշելով, որ այդ գաղափարը յուրաքանչյուր քաղաքացի պետք է կարողանա տեղայնացնել իր և իր շրջապատի վրա։ «Այսօր Հայաստանում բազմաթիվ մարդիկ անընդհատ բողոքում են, որ չկա փող, և մեր կառավարութունը մարդկանց փորձում է ամեն օր համոզել, որ կարևորը ոչ թե փողն է, այլ գաղափարը։ Եթե նա կարողանա համոզել մարդկանց, որ այդ գաղափարը կարող է հաղթել, փող կգտնվի»,- ասաց Փաշինյանը՝ ընդգծելով, որ սա է տնտեսական հեղափոխության կառավարության տեսլականը, որպեսզի բոլորը հնարավորություն ունենան կյանքի կոչելու իրենց գաղափարները։ «Յուրաքանչյուր մարդ պետք է հասկանա, որ ինքը տաղանդ է, և առաջինը ինքը հավատա իր ուժերին՝ բոլորին ստիպելով հավատալ իր ուժերին։ Սա է նոր Հայաստանի ստարտափ գաղափարը։ Նոր Հայաստանն ինքը, ըստ էության, ստարտափ է, որն այնպիսի թափ է հավաքել, որը կանգնեցնել չի լինի»,- ասաց նա։", "meta": {}, "annotation_approver": "marat", "labels": [[0, 22, "EVENT"], [221, 232, "NORP"], [296, 324, "EVENT"], [367, 382, "PERSON"], [731, 740, "PERSON"], [1017, 1026, "GPE"], [1049, 1058, "GPE"], [939, 946, "ORDINAL"], [488, 499, "GPE"], [274, 294, "DATE"]]}
{"id": 1564, "text": "Վիվառո Կազինոյում տարեմուտի նախաշեմին գրանցվել է տարածաշրջանի ամենախոշոր ջեքփոթ շահումը՝ 433,752,459։ Մեգաշահում գրանցած հաջողակը՝ երևանաբնակ Իշխան Վահրադյանը, 3,500 խաղադրույքով շահել է ջեքփոթ՝ BetConstruct մատակարարի Fruit Cocktail սլոթում։ Իշխանի խոսքով՝ ինքն ի սկզբանե չի հավատացել, որ իսկապես նման մեծ շահում է գրանցել, սակայն Վիվառոյի սպասարկման բաժնի հետ կապ հաստատելուց հետո համոզվել է, որ շահումն իրական է։ «Էդ թիվը որ տեսա համակարգչի էկրանին, ի սկզբանե չհավատացի, փորձեցի համակարգիչը անջատել-միացնել, թիվը կրկին նույն էր. մոտավորապես համոզված էի, զանգեցի Վիվառոյի սպասարկման բաժին, դուրս եկավ, որ իրական էր»,- նշել է Հայաստանում երբևէ նման խոշոր շահում գրանցած հաջողակը։ Ինչպես Իշխանն է ասում՝ իր համար ցնցող ու շոկային շահումը գրանցել է առաջին անգամ սլոթ խաղալիս. «Նարդի եմ սիրում խաղալ, ինչպես Վիվառոն է ասում՝ հաճույքի համար։ Ուղղակի որոշեցի սլոթ խաղերից փորձել և բախտը ժպտաց Նոր տարվա բերան»,- պատմում է մեգահաջողակը։ Իշխան Վահրադյանը բոլորին հորդորում է խաղալ հաճույքի համար և, գուցե, մի օր էլ իրենք իր նման խոշոր շահում գրանցեն։ Մանրամասները՝ տեսանյութում։", "meta": {}, "annotation_approver": "marat", "labels": [[142, 158, "PERSON"], [160, 165, "CARDINAL"], [219, 233, "PRODUCT"], [243, 249, "PERSON"], [627, 638, "GPE"], [688, 694, "PERSON"], [748, 754, "ORDINAL"], [806, 813, "ORGANIZATION"], [932, 948, "PERSON"], [195, 207, "ORGANIZATION"], [332, 357, "ORGANIZATION"], [565, 590, "ORGANIZATION"], [0, 17, "ORGANIZATION"], [89, 100, "CARDINAL"], [131, 141, "NORP"], [889, 898, "DATE"]]}
{"id": 1565, "text": "ՔԿ ՀԿԳ քննության գլխավոր վարչության կոռուպցիոն, սեփականության դեմ ուղղված և կիբեռհանցագործությունների քննության վարչության պետ, Ամուլսարի գործով քննչական խմբի ղեկավար Յուրա Իվանյանը այլևս չի քննում Ամուլսարի գործը։ Այս մասին NEWS.am-ի հարցմանն իր պատասխան հայտնեց ՀՀ քննչական կոմիտեի դեպարտամենտի տեղեկատվության և հասարակայնության հետ կապերի բաժնի պետ Նաիրա Հարությունյանը։ ՔԿ նախագահի որոշմամբ՝ Ամուլսարի գործով քննչական խմբի ղեկավար է նշանակվել Քննչական կոմիտեի պետի նորանշանակ տեղակալ, ոստիկանության 6-րդ վարչության նախկին պետ Արսեն Այվազյանին, որն էլ արդեն վարույթ է ընդունել գործը։ Հիշեցնենք, որ օգոստոսի 29-ին Infocom-ը հետաքննություն էր հրապարկել, որով ըստ կայքի՝ պարզ էր դառնում Յուրա Իվանյանի և նախկին բնապահպանության նախարար Արամայիս Գրիգորյանը ազգակցական կապը։ Վերջինս 2016 թվականին հաստատել էր Ամուլսարի հանքի շահագործման դրական եզրակացությունը։ Դրանից հետո ՔԿ-ում ծառայողական քննություն է նշանակվել Յուրա Իվանյանի ոչ անաչառ լինելու վերաբերյալ տեղեկությունը ստուգելու համար։", "meta": {}, "annotation_approver": "marat", "labels": [[167, 181, "PERSON"], [225, 234, "ORGANIZATION"], [352, 372, "PERSON"], [374, 376, "ORGANIZATION"], [447, 463, "ORGANIZATION"], [489, 518, "ORGANIZATION"], [530, 546, "PERSON"], [601, 615, "DATE"], [616, 625, "ORGANIZATION"], [687, 701, "PERSON"], [735, 754, "PERSON"], [870, 876, "ORGANIZATION"], [912, 926, "PERSON"], [780, 793, "DATE"], [264, 347, "ORGANIZATION"], [0, 122, "ORGANIZATION"], [806, 821, "FACILITY"], [128, 137, "FACILITY"], [198, 207, "FACILITY"], [396, 405, "FACILITY"]]}
{"id": 1566, "text": "Հունվարի 17-ին ոստիկանության Տարոնի բաժնում օպերատիվ տվյալներ են ստացվել, որ հունվարի 16-ին՝ ժամը 22-ից 23.30-ն ընկած ժամանակահատվածում, «ՎԱԶ 2121» մեքենայի վարորդը և մի քանի այլ տրանսպորտային միջոցների վարորդներ բարձր արագությամբ մեքենայով պտույտներ կատարելով տևական ժամանակ խաթարել են Վանաձորի «Հայքի» հրապարակի երթևեկությունը, ստեղծել վթարային իրավիճակներ, իրենց գործողություններով բացահայտ անհարգալից վերաբերմունք դրսևորելով երթևեկության մյուս մասնակիցների, հրապարակում գտնվող քաղաքացիների և բնակիչների նկատմամբ, կոպիտ կերպով խախտել են հասարակական կարգը։ Հունվարի 17-ին ոստիկանության Տարոնի բաժնի ծառայողների բացատրական աշխատանքի շնորհիվ բաժին է ներկայացել «ՎԱԶ 2121» մեքենայի 22-ամյա վարորդը և տվել բացատրություն։ Ավտոմեքենան տեղափոխվել է ճանապարհային ոստիկանության պահպանվող հատուկ տարածք։ Պարզվել է, որ նշված ժամանակահատվածում, նույն կերպ հասարակական կարգը խախտել է նաև 13 այլ վարորդ՝ իրենց մեքենաներով։ Բոլոր վարորդների ինքնությունները պարզվել է։ Որոշները հայտնաբերվել են և բացատրություններ տվել։ Ձեռնարկվում են միջոցառումներ մյուսներին հայտնաբերելու ուղղությամբ։ Նախապատրաստվում են նյութեր։", "meta": {}, "annotation_approver": "marat", "labels": [[0, 14, "DATE"], [287, 295, "GPE"], [559, 573, "DATE"], [877, 879, "CARDINAL"], [681, 688, "DATE"], [296, 313, "FACILITY"], [15, 43, "ORGANIZATION"], [574, 600, "ORGANIZATION"], [744, 794, "FACILITY"], [77, 111, "TIME"], [138, 141, "ORGANIZATION"], [142, 146, "PRODUCT"], [662, 665, "ORGANIZATION"], [666, 670, "PRODUCT"]]}
{"id": 1567, "text": "Օրերս մամուլում տեղեկություններ էին հրապարակվել Սահմանադրական դատարանի նախագահ Հրայր Թովմասյանին պատկանող գույքի վերաբերյալ։ Այդ կապակցությամբ 168.am-ը պարզաբանում ստանալու նպատակով դիմել էր Հ. Թովմասյանին։ Նրա արձագանքը հրապարակում ենք ամբողջությամբ։ «Երբ օրեր, ամիսներ առաջ գրում էին, որ շուտով հերթը հասնելու է իմ դպրոցական տարիններին, ծիծաղում էի, հիմա՝ արդեն ոչ։ Երեկ կարդացի ինչ-որ վերլուծություն իմ գույքի վերաբերյալ, որն ինչ-որ լրատվամիջոցներ փորձեցին թիվ մեկ լուրը դարձնել։ Առաջին միտքը, որ առաջանում է, այն է, որ յուրաքանչյուրն իրենով է դատում, ու այստեղ ոչինչ անել հնարավոր չէ։ Իմիջիայլոց, սովորության համաձայն՝ ամեն ինչ փնթի է արված․ թվեր, տարիներ, փաստեր, «վրիպակներ», որոնք ինձ վերաբերվող նյութերում հետևողականորեն բազմանում են։ Առաջին հարցը, որ գալիս է․ ինչո՞ւ, ի՞նչ եք անում, ինչո՞ւ եք այդչափ փոքրոգի, ինչո՞ւ եք այդքան ճղճիմ, ինչո՞ւ եք բոլորին չափում ձեր արշինով։ Հասկացե՛ք, ձեզանից տարբերվող մարդիկ կան այս աշխարհում ու շատ։ Մինչև հանրային ծառայության անցնելը, ես բացի հայրական տնից, մեկ առանձնատուն և երեք բնակարան եմ ունեցել։ Պաշտոնավարման ընթացքում մեկ առանձնատունն ու երկու բնակարանները վաճառել եմ՝ փոխարենը գնելով մեկ բնակարան։ Ուշադրություն դարձրեք՝ բոլոր այդ բնակարանները և առանձնատունը ինձ են պատկանել մինչև պաշտոնատար անձ դառնալը։ Կարելի է պարզապես հիմարություն որակել 2006, 2009 թվականներին հարազատի, բարեկամի անունով գույք ձեռք բերելու պնդումը․ ինչի՞ համար։ Թե մինչև պաշտոնավարելը որտեղ եմ աշխատել, որքան եկամուտ եմ ունեցել, բոլորին է կարծես հայտնի, իսկ հանրային ծառայության անցնելուց հետո եկամուտներս միայն նվազել են։ Ինչ վերաբերվում է հարազատներից մեկի կողմից մի դստերը ավտոմեքենա, իսկ մյուսին՝ ավտոտնակ նվիրելուն, ապա ասեմ, որ այդ հարազատը մեր տանն է բնակվել 4-5 տարի և Միացյալ Նահանգներ ուսանելու մեկնելուց առաջ իր որոշումն է եղել այդ գույքը նվիրելը։ Իմիջայլոց, այդ տվյալները հայտարարագրված, հրապարակված են և գաղտնիք չեն։ Ինչ վերաբերվում է իմ բնակարանի կողքին գտնվող բնակարանին, ապա այո՛, դա տիկնոջս քրոջ բնակարանն է, որի ընտանիքը նախորդ դարի 80-ականներից չի ապրում Հայաստանում։ Բնակարանը գնվել է իմ առաջարկությամբ, և դա իրենց միակ սեփականությունը չէ Հայաստանում։ Պետք է հիասթափեցնեմ որոշ մարդկանց՝ ասելով, որ ամեն ինչ կիսատ է արվել։ Այս երկրի ներսում, առավել ևս՝ դրսում, շատ ազգականներ ու բարեկամներ ունեմ, որոնք Հայաստանում ու Հայաստանից դուրս տասնյակից ավել գույք են ձեռք բերել՝ և՛ մինչև իմ պաշտոնավարումը, և՛ այդ ընթացքում։ Կարծում եմ, ես հիմա պետք է միայն ուրախ լինեմ դրա համար, քանզի եթե «այդ ողջ գույքն իմն է», ապա ես տարածաշրջանի ամենահարուստ մարդկանցից եմ»։", "meta": {}, "annotation_approver": "marat", "labels": [[48, 70, "ORGANIZATION"], [79, 96, "PERSON"], [143, 151, "ORGANIZATION"], [191, 205, "PERSON"], [464, 467, "CARDINAL"], [1001, 1004, "CARDINAL"], [1019, 1023, "CARDINAL"], [1136, 1139, "CARDINAL"], [1069, 1072, "CARDINAL"], [1089, 1094, "CARDINAL"], [1701, 1718, "GPE"], [1963, 1987, "DATE"], [1998, 2009, "GPE"], [2083, 2094, "GPE"], [2246, 2257, "GPE"], [2261, 2271, "GPE"], [483, 489, "ORDINAL"], [743, 749, "ORDINAL"], [1690, 1693, "CARDINAL"], [1301, 1317, "DATE"], [1295, 1299, "CARDINAL"], [2278, 2292, "CARDINAL"]]}
{"id": 1568, "text": "Պոլսո Հայոց նոր պատրիարք Սահակ Բ․ Մաշալյանը 2019 թ․ դեկտեմբերի 11-ին, իր ընտրվելուց ի վեր թուրքական մամուլին մի շարք հարցազրույցներ տալուց հետո, 2020 թ․ հունվարի 15-ին պատասխանել է իրեն քննադատող հայերին՝ պաշտոնական «Լուսաբանություն» տալով Թուրքիայում հրատարակվող հայկական թերթում։ Այս մասին իր հոդվածում գրում է «Կալիֆորնիա Կուրիեր» թերթի հրատարակիչ և խմբագիր Հարութ Սասունյանը։ Նա, մասնավորապես, նշել է. «Կարևոր է նշել, որ պատրիարքին քննադատողները պարզապես նրանք չէին, ովքեր ապրում են Թուրքիայի սահմաններից դուրս՝ անարդարացիորեն մեղադրվելով ստամբուլահայերի նկատմամբ Թուրքիայի կառավարության կողմից բռնակալական վերաբերմունքի մասին անտեղյակ լինելու մեջ։ Բացի Հայաստանի և Սփյուռքի հայերի քննադատությունից՝ պատրիարքը քննադատության ենթարկվեց նաև Թուրքիայում ապրող հայերի, ինչպես նաև Ստամբուլում լույս տեսնող հայկական «Ակոս» թերթի կողմից։ Թուրքական «Աքշամ» թերթին պատրիարքի տված հարցազրույցն առաջացրեց ամենամեծ հակասությունը, քանի որ նա պոլսահայերին ոչ միայն հեռացրեց սփյուռքահայերից, այլև նսեմացրեց Հայոց ցեղասպանության ահռելի ողբերգությունը։ Նորին Ամենապատվությունը դժգոհեց, որ «Աքշամի» հետ հարցազրույցում մի քանի արտահայտություններ, ստանալով առավել բացասական մեկնաբանություններ և չափազանցելով հասկացողության սահմանները, վերածվել են իր անունը մրոտելու արշավի։ Պատրիարքն ափսոսանք է հայտնել, որ քառասուն րոպե տևողությամբ իր հարցազրույցում նրա «ներկայացրած ծավալուն բացատրություններն ու մանրամասնությունները, բնականաբար, տեղ չեն գտել հոդվածում։ Թերթում հայտնված խոսքերը զտված են այն բացատրություններից, որոնք տրված էին ի պատասխան մասնավոր հարցման։ Սույն ոճը եղել է խմբագրի ընտրությունը։ Առանց հարցումները նկատի ունենալու, երբ միայն պատասխաններն են ներկայացվում, տեղ է գտնում իմաստափոխություն, որովհետև խոսքերը զետեղված են իրարահաջորդ ձևով՝ իրար հետևից։ Այս պարագայում, դրանք վերածվում են անհստակ ասույթների և սխալ արտահայտությունների, որոնք իմաստազրկում են փոխանցված գաղափարը»։ Այնուհետև պատրիարքը հայտարարել է, որ թուրքահայերի մասին հարցմանը ինքը տվել է հետևյալ պատասխանը. «Թուրքիայի հայերը, ի տարբերություն Սփյուռքի և Հայաստանի հայերի, կազմում են մի երրորդ հատված։ Վարչական և տնտեսական տեսակետից, հայկական Սփյուռքը մեզ հետ կապ չունի․ մենք ինքնաբավ ենք»։ Երբ Նորին Ամենապատվությանը հարցրել են Թուրքիայի նկատմամբ սփյուռքահայերի անհաշտ վերաբերմունքի և նրանց բացասական կեցվածքի պատճառների մասին, նա պնդել է, որ տրված պատասխանը չի պատկանում իրեն, այլ պարզ սոցիոլոգիական ճշգրտում է՝ բոլորին ծանոթ՝ հետևյալ ձևով արտահայտված․ «100 տարի առաջ մեծ ողբերգություններով այս հողերից մեկնած մարդիկ, իրենց ապրած հոգեցնցումը փոխանցել են ապագա սերունդներին և անդրադարձել են, որ հայոց ինքնության և դրա պահպանման համար օգտակար և անհրաժեշտ է կառուցել ցեղասպանության գիտակցություն։ Նրանք 100 տարուց ավելի շարունակում են ապրել Թուրքիայից և թուրքերից հեռու գոյավիճակի մեջ։ Իսկ մենք՝ Թուրքիայում մնացած հայերս, շարունակել ենք մեր կյանքը կիսել թուրքերի հետ այս հողերի վրա և ձեռք բերել միասին ապրելու փորձառություն։ Այս առումով, մենք յուրահատուկ հայեր ենք Հայկական աշխարհում»։ Պատրիարքի «Լուսաբանությունը» շարունակում է․ «Նման գերզգայուն նյութերի շուրջ մարդկանց առաջնահերթությունը եղել է այն, որ միշտ իրենց ուզածն են լսել, և ոչ թե այն՝ ինչ Թուրքահայոց պատրիարքներն են ասում և ինչպիսի պայմանների ներքո։ Թուրքիայի Հայոց պատրիարքներին վիճակված է լինել երբեք չհալչող երկու խոշոր սառցաբեկորների միջև ճզմվող նավի նավապետ։ Այս դրության մեջ, հնարավոր չէ միշտ ներդաշնակություն ապահովել, և տեղի են ունենում վրիպումներ, որոնք կողմերից մեկին սխալ են թվում։ Սահակ պատրիարքը ևս, իր նախորդների նման, փորձել է հայկական հարցի շուրջ բոլոր կողմերին գոհացնող կատարյալ պատասխաններ տալ։ Երբեք ընդունելի չէ որևէ կողմի նկատմամբ մերժողական և աննկատ թողնելու կեցվածքը։ Յուրաքանչյուր անհատ պետք է նախ ճիշտ ըմբռնի, թե իրականում ինչեր են արտահայտված արտասանված խոսքերով և ապա քննադատել»։ Սփյուռքում ոմանք կարող են համաձայնել պատրիարքի խոսքերի հետ՝ ընդգծելով այն ծանր պայմանները, որոնցում գտնվում են նա ու հայկական համայնքը։ Ցանկացած հայ, որը ծանոթ է այդ բռնակալական պայմաններին, կարող է ինչ-որ չափով կարեկից լինել պատրիարքի դրությանը։ Մեր նպատակը երբեք չի եղել հորդորել պատրիարքին հակադրվել թուրքական իշխանություններին։ Ի վերջո, նա պատասխանատու է իր համայնքի անվտանգության համար։ Պատրիարքից միայն մի խնդրանք ունենք՝ զգույշ լինել իր խոսքերում, չվանել իր հետևորդներին Թուրքիայում և չվիրավորել 1․5 միլիոն հայ նահատակների հիշատակը՝ ներգրավվելով ուղղակի ժխտողականության մեջ։ Հնարավորության դեպքում պատրիարքը պետք է խուսափի հարցազրույցներ տալուց թուրքական մամուլին։ Նա պետք է նշանակի մամուլի խոսնակ, որն ի վիճակի է խուսափել դժվարին և զգայուն հարցերից, հատկապես՝ քաղաքական հարցերի վերաբերյալ։ Եթե խոսնակն է սխալ թույլ տալիս, դրա հետևանքն ավելի նվազ է, քան պատրիարքի թույլ տված սխալի։ Խոսնակներին կարելի է հեռացնել աշխատանքից, իսկ պատրիարքի պաշտոնը ցմահ է։ Ի վերջո, պատրիարքի համար անընդունելի է մեղադրել թուրքական թերթին իր խոսքերի իբր սխալ մեկնաբանման համար։ Նախ և առաջ, մենք չգիտենք, թե կոնկրետ ինչ է ասել պատրիարքը թուրքական թերթին և արդյոք այն իսկապես սխալ է մեկնաբանվել։ Օրինակ՝ իր վերոնշյալ «Լուսաբանության» մեջ, պատրիարքը պնդում է, որ թուրքական թերթին տված հարցազրույցում նա օգտագործել է «ցեղասպանություն» բառը, ինչն անհավանական է․․․ Երկրորդ, պատրիարքը մեկն է, որ ծնվել ու մեծացել է Ստամբուլում և լավ գիտի թուրքական լրատվամիջոցները։ Նա պետք է իմանար, որ թուրքական մամուլը հաճախ է խեղաթյուրում նրանց խոսքերը, ում հետ հարցազրույց է անցկացնում։ Հետևաբար, թուրքական մամուլին հարցազրույց տալը, այնուհետև դժգոհելը, որ նրա խոսքերը աղավաղվել են, անկեղծ չէ։ Պատրիարքը դա պետք է նախապես իմանար։ Թուրքական լրատվամիջոցների աղավաղումների մասին բողոքել հարցազրույցի հրապարակումից հետո՝ անխոհեմություն է։ Թարգմանությունը՝ Ռուզաննա Ավագյանի", "meta": {}, "annotation_approver": "marat", "labels": [[25, 43, "PERSON"], [44, 68, "DATE"], [90, 99, "NORP"], [145, 167, "DATE"], [196, 203, "NORP"], [240, 251, "GPE"], [264, 272, "NORP"], [361, 378, "PERSON"], [487, 496, "GPE"], [543, 558, "NORP"], [658, 667, "GPE"], [742, 753, "GPE"], [760, 766, "NORP"], [779, 790, "GPE"], [804, 812, "NORP"], [834, 843, "NORP"], [932, 944, "NORP"], [963, 978, "NORP"], [995, 1015, "EVENT"], [1075, 1083, "ORGANIZATION"], [1290, 1303, "TIME"], [1969, 1978, "GPE"], [1979, 1985, "NORP"], [2014, 2023, "GPE"], [2046, 2052, "ORDINAL"], [2024, 2030, "NORP"], [2093, 2101, "NORP"], [2188, 2197, "GPE"], [2207, 2221, "NORP"], [2555, 2560, "NORP"], [2699, 2709, "GPE"], [2712, 2721, "NORP"], [2754, 2765, "GPE"], [2773, 2779, "NORP"], [2813, 2821, "NORP"], [2914, 2919, "NORP"], [3108, 3119, "NORP"], [3170, 3179, "GPE"], [3180, 3185, "NORP"], [3231, 3236, "CARDINAL"], [3392, 3397, "CARDINAL"], [3413, 3418, "PERSON"], [3844, 3852, "NORP"], [3872, 3875, "NORP"], [4030, 4039, "NORP"], [4205, 4216, "GPE"], [4230, 4240, "CARDINAL"], [4241, 4244, "NORP"], [4379, 4388, "NORP"], [4736, 4745, "NORP"], [4850, 4859, "NORP"], [4974, 4983, "NORP"], [5073, 5080, "ORDINAL"], [5122, 5133, "GPE"], [5145, 5154, "NORP"], [5193, 5202, "NORP"], [5291, 5300, "NORP"], [5424, 5433, "NORP"], [5546, 5563, "PERSON"], [813, 819, "ORGANIZATION"], [844, 851, "ORGANIZATION"], [313, 333, "ORGANIZATION"], [2415, 2428, "DATE"], [2661, 2677, "DATE"], [0, 5, "GPE"], [6, 11, "NORP"], [670, 678, "NORP"], [679, 685, "NORP"], [2003, 2011, "NORP"], [1909, 1921, "NORP"], [2924, 2932, "NORP"], [3727, 3737, "NORP"], [2102, 2110, "NORP"], [568, 591, "ORGANIZATION"], [3462, 3476, "WORK OF ART"]]}
{"id": 1569, "text": "Հայաստանի ԱԻՆ-ում, այսօր՝ հուլիսի 29-ին, ժամը 01։44-ին «911» ծառայությանը տեղեկություն է ստացվել, որ Երևան-Սևան ավտոճանապարհի 30-րդ կմ-ի մոտակայքում տեղի է ունեցել ավտովթար. անհրաժեշտ է օգնություն։ Դեպքի վայր է մեկնել ԱԻՆ ՓԾ հրշեջ-փրկարարական ջոկատից երկու մարտական հաշվարկ։ Պարզվել է, որ M-4 ավտոճանապարհի Երևան-Սևան 31-րդ կմ-ին, բախվել են «VAZ 2107» (վարորդ՝ Հ.Օ., ծնված 1994թ.) և «Toyota Corola» (վարորդ՝ Վ.Կ.) մակնիշների ավտոմեքենաները։ «VAZ 2107» մակնիշի ավտոմեքենայի ուղևոր Ի.Դ.-ը հոսպիտալացվել Չարենցավանի ԲԿ, որտեղ ստանալով համապատասխան բուժօգնություն դուրս է գրվել։ Փրկարարները հոսանքազրկել են ավտոմեքենաները, փակել գազի բալոնի փականները և սահմանազատել տարածքը։", "meta": {}, "annotation_approver": "marat", "labels": [[0, 9, "GPE"], [10, 17, "ORGANIZATION"], [251, 256, "CARDINAL"], [361, 365, "PERSON"], [408, 412, "PERSON"], [480, 486, "PERSON"], [55, 73, "ORGANIZATION"], [289, 306, "FACILITY"], [307, 329, "FACILITY"], [501, 515, "FACILITY"], [218, 250, "ORGANIZATION"], [373, 379, "DATE"], [19, 54, "TIME"], [101, 136, "FACILITY"], [342, 345, "ORGANIZATION"], [346, 350, "PRODUCT"], [384, 390, "ORGANIZATION"], [391, 397, "PRODUCT"], [442, 445, "ORGANIZATION"], [446, 450, "PRODUCT"]]}
{"id": 1570, "text": "ՀՀ ԱՆ «Դատապարտյալների հիվանդանոց» քրեակատարողական հիմնարկում հունվարի 7-ին՝ ժամը 21։20-ի սահմաններում գրանցվել է կալանավորված անձ Կարեն Վազգենի Ծաղիկյանի (ծնված 1975թ., նախկինում դատապարտված, մեղադրվում էր ՀՀ քրեական օրենսգրքի 266-րդ հոդվածի 1-ին մասով և 2-րդ մասի 2-րդ կետով) կենսաբանական մահը։ Ինչպես հայտնեցին ՀՀ ԱՆ քրեակատարողական ծառայության հանրային կապերի բաժնից, Կ. Ծաղիկյանը տառապում էր բնական իխթիոզ, քրոնիկ հեպատիտ, հեպատիտ «Ց», երկրորդային սակավարյունություն, բարդացած բարձր աստիճանի կարճատեսություն, գլաուկոմայի կասկած, ակնագնդի սուբտրոֆիա, քրոնիկ թարախային մեզոթիմպանիտ ձախից, դժվարալսություն, բերանի խոռոչի ռեցիդիվող կանդիդոզ, պնևմոսկլերոզ, քրոնիկ երիկամային անբավարարություն հիվանդություններով։ Կալանավորված անձի մահվան պատճառը ճշտելու նպատակով կատարվում է քննություն, նշանակվել է դատաբժշկական փորձաքննություն։", "meta": {}, "annotation_approver": "marat", "labels": [[131, 154, "PERSON"], [162, 167, "DATE"], [372, 384, "PERSON"], [314, 370, "ORGANIZATION"], [256, 276, "LAW"], [207, 253, "LAW"], [62, 102, "TIME"], [0, 61, "FACILITY"]]}
{"id": 1571, "text": "2018 թվականին Հայաստանի ռազմական ծախսերը կազմել են 609 մլն դոլար, ինչը 33 տոկոսով ավելի է, քան 2017 թվականին։ Այս մասին են վկայում Ստոկհոլմի խաղաղության խնդիրների հետազոտման միջազգային ինստիտուտի (SIPRI) տվյալները։ Զեկույցում տեղեկություններ չկան Ադրբեջանի և Վրաստանի վերաբերյալ։ Ինչ վերաբերում է Հայաստանի մյուս հարևանին՝ Իրանին, ապա Իրանի ռազմական ծախսերը կազմել են 13,2 մլրդ դոլար։ Զեկույցի համաձայն՝ 2018 թվականին Ռուսաստանի ռազմական ծախսերը կազմել են 61,4 մլրդ դոլար, ինչը SIPRI վարկանիշով ըստ ռազմական ծախսերի չափի նրան դարձրել է վեցերորդը։ 2017 թվականի համեմատությամբ Ռուսաստանի ռազմական ծախսերը 3,5 տոկոսով կրճատվել են։ 2018 թվականին Թուրքիայի ռազմական ծախսերն աճել են 24 տոկոսով՝ մինչև 19,0 մլրդ դոլար, ինչը տարեկան ամենաբարձր տոկոսային աճն է աշխարհի 15 խոշոր ռազմական ծախսերով երկրների շարքում։ 2018 թվականին ռազմական ծախսերի ամենամեծ բացարձակ աճ է դիտվել ԱՄՆ-ում (27,8 մլրդ դոլար), իսկ ամենամեծ կրճատումը՝ Սաուդյան Արաբիայում (-4,6 մլրդ դոլար)։ Չինաստանը, որը ռազմական ծախսերի մեծությամբ աշխարհում երկրորդ երկիրն է, 2018 թվականին իր ռազմական ծախսերը մեծացրել է 5,0 տոկոսով՝ մինչև 250 մլրդ դոլար։ Չինաստանի ռազմական ծախսերի աճ է դիտվում 24-րդ տարին անընդմեջ։ Ընդհանուր առմամբ, 2018 թվականին ռազմական ծախսերն աճել են մինչև 1822 մլրդ դոլար, ինչը 2,6 տոկոսով ավելի է, քան 2017 թվականին։", "meta": {}, "annotation_approver": "marat", "labels": [[14, 23, "GPE"], [51, 64, "MONEY"], [95, 108, "DATE"], [0, 13, "DATE"], [335, 340, "GPE"], [368, 383, "MONEY"], [323, 329, "GPE"], [456, 471, "MONEY"], [478, 483, "ORGANIZATION"], [536, 545, "ORDINAL"], [547, 559, "DATE"], [628, 641, "DATE"], [695, 710, "MONEY"], [805, 818, "DATE"], [875, 890, "MONEY"], [917, 936, "GPE"], [956, 965, "GPE"], [1027, 1040, "DATE"], [1091, 1105, "MONEY"], [1187, 1200, "DATE"], [1232, 1247, "MONEY"], [1279, 1292, "DATE"], [603, 614, "PERCENT"], [677, 687, "PERCENT"], [1072, 1083, "PERCENT"], [197, 202, "ORGANIZATION"], [131, 195, "ORGANIZATION"], [575, 585, "GPE"], [418, 428, "GPE"], [760, 762, "CARDINAL"], [1009, 1016, "ORDINAL"], [866, 873, "GPE"], [1147, 1167, "DATE"], [247, 256, "GPE"], [259, 267, "GPE"], [297, 306, "GPE"], [404, 417, "DATE"], [642, 651, "GPE"], [1107, 1116, "GPE"], [717, 724, "DATE"], [939, 953, "MONEY"], [71, 87, "PERCENT"], [1254, 1271, "PERCENT"]]}
{"id": 1572, "text": "Իշխանափոխությունից հետո Երևանի պետական համալսարանի և նրա ռեկտոր Արամ Սիմոնյանի շուրջ անառողջ մթնոլորտ է ձևավորվել։ Այս մասին մարտի 27-ին «Օրբելի» վերլուծական-հետազոտական կենտրոնի բացման արարողությունից առաջ ասել է Հայաստանի հանրապետական կուսակցության փոխնախագահ Արմեն Աշոտյանը։ Նրա խոսքերով, վարչապետը վերջերս արած հայտարարությամբ, ըստ էության, իր վրա վերցրեց բուհերի ինքնակառավարման ազատության ոչնչացման քաղաքական պատասխանատվությունը։ «Նիկոլ Փաշինյանը վերջապես խոստովանեց, որ բոլոր այդ գործողությունները իր քաղաքական որոշումների արդյունքն են։ Եթե ԵՊՀ-ում խնդիրներ կան, ապա դրանք կապված չեն այն մեղադրանքների հետ, որոնք հնչում են ռեկտորի հասցեին»,- նշեց նա։ Խոսելով այն մասին, թե ինչպես է ինքը վերաբերում նրան, որ հոգաբարձուների խորհրդի կազմը ներկայացված է հիմնականում իշխող կուսակցության կողմից, Արմեն Աշոտյանը նկատեց, որ այժմյան իշխանությունները փաստորեն գերազանցել են «նախորդներին» նրանում, ինչում նրանց մեղադրում էին։ «Եթե իշխանությունները հայտարարում են, որ խորհուրդների անդամների ընտրությունները քաղաքականացված չեն, ապա ինչո՞ւ դրանց կազմում չկա, ասենք Վաչե Գաբրիելյանը, կամ այլ մարդիկ, որոնք իրենց մասնագիտական որակներով գերազանցում են այն մարդկանց, որոնք ներգրավված են այսօր խորհուրդներում»,- ամփոփեց նա։", "meta": {}, "annotation_approver": "marat", "labels": [[214, 250, "ORGANIZATION"], [262, 276, "PERSON"], [437, 452, "PERSON"], [797, 811, "PERSON"], [1058, 1074, "PERSON"], [137, 178, "ORGANIZATION"], [548, 555, "ORGANIZATION"], [64, 78, "PERSON"], [125, 136, "DATE"], [24, 50, "ORGANIZATION"]]}
{"id": 1573, "text": "Ճապոնիան և ԱՄՆ-ը հասել են համաձայնության երկու երկրների առաջնորդների հետ բանակցություններում, որոնք, ինչպես և ակնկալվում է, կբանակցեն G7-ի գագաթնաժողովի շրջանակում, հաղորդում է AFP-ը։ «Մենք գրանցել ենք մեծ առաջընթաց»,- Վաշինգտոնում լրագրողներին հայտարարել է Ճապոնիայի ԱԳ նախարար Տոշիմիցու Մոթեգին ԱՄՆ-ի առևտրային ներկայացուցիչ Ռոբերտ Լայթհայզերի հետ եռօրյա երկկողմանի բանակցություններից հետո։ «Այդ առաջընթացը կհաստատվի «Մեծ յոթնյակի» գագաթնաժողովի շրջանակում Ճապոնիա-ԱՄՆ հանդիպման ժամանակ, որտեղ կքննարկվի նաև հետագա գործողությունների մասին հարցը»,- ասել է Մոթեգին։ ԱՄՆ-ի նախագահ Դոնալդ Թրամփը և Ճապոնիայի վարչապետ Սինձո Աբեն սատարում են սերտ կապերը, սակայն Թրամփը հաճախ հայտարարում էր, որ Տոկիոն առավելություն ունի երկկողմանի առևտրում և կոչ անում «ավելի արդար» հարաբերություններ կառուցել։ Լայթհայզերն ու Մոթեգին համաձայնել են, որ Ճապոնիան կհաստատի ԱՄՆ-ի գյուղատնտեսական արտադրանքի սակագներն այն մակարդակում, որը կիրառվում է Տրանսխաղաղօվկիանոսյան գործընկերության մասին համաձայնագրի անդամների նկատմամբ։ Երկու կողմերը համաձայնվել են, որ Ճապոնիան կնվազեցնի ամերիկյան տավարի և խոզի մսի սակագինը, չի սահմանի նոր քվոտաներ կարագի և յուղազերծված կաթի համար, հաղորդում է NHK-ը՝ հղում կատարելով անանուն աղբյուրներին։ Կողմերը հույս ունեն կնքել վերջնական համաձայնագիրը սեպտեմբերի վերջում։", "meta": {}, "annotation_approver": "marat", "labels": [[0, 8, "GPE"], [11, 16, "GPE"], [279, 296, "PERSON"], [327, 345, "PERSON"], [557, 564, "PERSON"], [580, 593, "PERSON"], [658, 664, "PERSON"], [690, 696, "GPE"], [790, 801, "PERSON"], [805, 812, "PERSON"], [831, 839, "GPE"], [849, 854, "GPE"], [177, 182, "ORGANIZATION"], [297, 302, "GPE"], [219, 231, "GPE"], [258, 267, "GPE"], [1035, 1043, "GPE"], [459, 466, "GPE"], [467, 470, "GPE"], [925, 981, "LAW"], [1257, 1275, "DATE"], [1054, 1063, "NORP"], [350, 356, "DATE"], [41, 46, "CARDINAL"], [596, 605, "GPE"], [1162, 1167, "ORGANIZATION"], [566, 571, "GPE"], [1002, 1007, "CARDINAL"], [615, 625, "PERSON"], [134, 152, "EVENT"], [419, 447, "EVENT"]]}
{"id": 1574, "text": "«Երբևէ չեմ մտածել, որ հանդիպման ժամանակ պետական, որևէ պաշտոնյայի կողմից կարող եմ արժանանալ հեգնախառն վերաբերմունքի»,- այս մասին այսօր՝ նոյեմբերի 19-ին, լրագրողների հետ զրույցում ասաց ԵՊՀ Հայ գրականության ամբիոնի դասախոս, դոցենտ Արշալույս Գալստյանն՝ անդրադառնալով երեկ ԿԳՄՍ նախարար Արայիկ Հարությունյանի և դասախոսների հետ հանդիպմանը։ Նրա խոսքով՝ նման հանդիպումներին իր և գործընկերների բարեկրթությունը թույլ չի տա դուրս գալ թույլատրելի շրջանակներից. «Զգացմունքային ելույթ ունենալ մենք կարող ենք, բայց թույլատրելի շրջանակները չենք կարող անցնել»։ Հարցին, թե նախարարն անընդհատ ասում էր, որ պատրաստ է կառուցողական քննարկման, արդյոք երեկվա հանդիպումը կառուցողակա՞ն էր, Գալստյանը պատասխանեց. «Կարծում եմ, որ ոչ։ Դա իմ անձնական տեսակետն է, բայց կարծում եմ, որ կառուցողականը մի բան է. վերջում դուք նորից լսեցիք, նախարարն ասաց գնացեք լեզու գտեք ձեր գործընկերների հետ, սա կառուցողակա՞ն քննարկում է»։ Գալստյանի խոսքով՝ եթե ԵՊՀ-ում կրկին քննարկում լինի դասախոսների մասնակցությամբ, հնարավոր է նորից որոշում կայացվի և դասախոսները կրկին գործադուլ իրականացնեն։ «Գիտեք, որ մեկօրյա գործադուլի որոշումը կայացվեց 2 դեմ ձայներով՝ ընդհանուր քննարկման ժողովում, եթե լինի նման ժողով կարծում եմ յուրաքանչյուրս էլի առանց, որևէ ճնշման կհայտնի իր որոշումը»,- ասաց Գալստյանը։ Նա անդրադարձավ երեկվա հանդիպման ժամանակ նախարարի հայտարարությանը, որ իրենք կոչով դիմեն ուսանողներին, որպեսզի դադարեցնեն դասադուլը. «Կարծում եմ նախարարի կամ կառավարության ցանկացած աշխատակցի խոսքն ավելի ազդեցիկ պետք է լինի։ Մեզ կոչ անելու փոխարեն նախարարն ինքը կարող է կոչով դիմել ուսանողներին վերադառնալ լսարաններ»։ Լրագրողների հարցին՝ բացակաները նշանակվո՞ւմ են, Գալստյանը պատասխանեց. «Բոլոր դասախոսներն աշխատանքային ժամով գալիս են և եթե օրենքով սահմանված է մատյանները լրացնել, կարծում եմ լրացվում են։ Ոչ մեկի մոտ անցյալ ապրիլին նման հարցեր չէր առաջանում, դրվում էին այդ բացակաները, թե ոչ»։ Հիշեցնենք, որ նախարարությունը հայտարարություն էր տարածել և վերահաստատել, որ իրենք պատրաստ են հարցի բոլոր շահագրգիռ կողմերի հետ քննարկումների, որից հետո երեկ ԿԳՄՍ նախարարության շենքում տեղի ունեցավ նախարար Արայիկ Հարությունյանի և պրոֆեսորադասախոսական կազմի հանդիպումը, որից դասախոսներն ու ուսանողները գոհ չեն մնացել։ Նշենք, որ ԵՊՀ հայ բանասիրության ֆակուլտետի ուսանողները բողոքում են «Բարձրագույն կրթության և գիտության» մասին օրինագծից և շարունակում են նախորդ շաբաթ սկսած դասադուլը։ Ուսանողների դասադուլին օրեր առաջ մեկօրյա գործադուլով միացել էր նաև ԵՊՀ դասախոսների մի մասը։ Միևնույն ժամանակ, նախարարությունների շենքի մոտ ՀՅԴ երիտասարդները շարունակում են նստացույցը՝ պահանջելով ԿԳՄՍ նախարար Արայիկ Հարությունյանի հրաժարականը։ Նրանք դժգոհում են նախարարության վարած քաղաքականությունից՝ այն որակելով որպես ապազգային։", "meta": {}, "annotation_approver": "marat", "labels": [[128, 150, "DATE"], [183, 211, "ORGANIZATION"], [228, 247, "PERSON"], [263, 267, "DATE"], [281, 302, "PERSON"], [626, 632, "DATE"], [662, 671, "PERSON"], [888, 897, "PERSON"], [910, 917, "ORGANIZATION"], [1054, 1061, "DATE"], [1091, 1092, "CARDINAL"], [1234, 1243, "PERSON"], [1260, 1266, "DATE"], [1607, 1616, "PERSON"], [1758, 1772, "DATE"], [1987, 1991, "DATE"], [2040, 2061, "PERSON"], [2161, 2193, "ORGANIZATION"], [2218, 2269, "LAW"], [2287, 2299, "DATE"], [2350, 2357, "DATE"], [2384, 2387, "ORGANIZATION"], [2456, 2459, "ORGANIZATION"], [2525, 2546, "PERSON"], [1992, 2018, "FACILITY"]]}
{"id": 1575, "text": "ԱՄՆ-ը աշխատում է տեղեկատվական պատերազմի մարտավարության վրա, որը կարող է օգտագործվել 2020թ․ ընտրություններին Ռուսաստանի հնարավոր միջամտությանը դիմակայելու համար, գրում է The Washington Post-ը՝ հղում կատարելով ներկա և նախկին պաշտոնյաներին։ ԱՄՆ կիբեռհրամանատարությունը (CyberCom) մտածում է ռազմավարություն, որը ռուս բարձրաստիճան պաշտոնյաներին և ընտրախավերին ցույց կտա, որ նրանց անձնական տեղեկատվությունը կարող է կոտրվել, եթե միջամտությունը շարունակվի։ Պաշտոնատար անձանց տեղեկություններով՝ ՌԴ նախագահ Վլադիմիր Պուտինը, ամենայն հավանականությամբ, թիրախ չի դառնա, քանի որ դա շատ սադրիչ կլինի։ Ավելի վաղ թերթը հայտնել էր, թե հետախուզական հանրության զեկույցը հայտնաբերել է, որ 2020թ․ Ռուսաստանի գլխավոր նպատակը կլինի ԱՄՆ-ում պառակտում մտցնելը։", "meta": {}, "annotation_approver": "marat", "labels": [[0, 5, "GPE"], [84, 90, "DATE"], [108, 118, "GPE"], [169, 190, "ORGANIZATION"], [267, 275, "ORGANIZATION"], [497, 513, "PERSON"], [668, 674, "DATE"], [708, 715, "GPE"], [675, 685, "GPE"], [238, 265, "ORGANIZATION"], [486, 488, "GPE"], [308, 312, "NORP"]]}
{"id": 1576, "text": "ԱՄԷ-ն դատապարտել է Եվրամիությանը՝ երկիրը հարկային ապաստարանների սև ցուցակում ներառելու համար, տեղեկացնում է AFP-ն։ «Դա արվել է՝ չնայած ԱՄԷ և ԵՄ սերտ համագործակցությանն այս հարցում և ԵՄ բոլոր պահանջների կատարմանն ուղղված ջանքերին»,- ասվում է պաշտոնական հայտարարությունում, որը մեջբերում է ԱՄԷ WAM պետական տեղեկատվական գործակալությունը։ «ԱՄԷ-ն նախկինի պես հավատարիմ է բարձրագույն միջազգային չափորոշիչներին հետևելու իր վաղեմի քաղաքականությանը հարկման ոլորտում»,- ասվում է հայտարարությունում։ ԱՄԷ-ն «կշարունակի թարմացնել իր ներքին օրենսդրական բազան այս ուղղությամբ»։ Առանձին հայտարարությամբ ֆինանսների նախարարությունն ասել է, որ ԵՄ-ը կհանի ԱՄԷ-ն սև ցուցակից։ «ԱՄԷ-ն հասել է ակնառու հաջողությունների 2018 թվականին՝ միջազգային հարկային չափորոշիչներին իր հավատարմությամբ և թափանցիկությամբ»,- ասված է հաղորդագրությունում։ Ինչպես տեղեկացվել էր ավելի վաղ, նախօրեին ԵՄ-ն ընդլայնել է «հարկային ապաստարանների սև ցուցակը»։ Ցուցակում ավելացվել են Արուբան, Բարբադոսը, Բելիզը, Բերմուդյան կղզիները, Ֆիջին, Մարշալյան կղզիները, Օմանը, Արաբական Միացյալ Էմիրությունները, Վանուատուն և Դոմինիկան։ Սև ցուցակում հայտնվածները ենթարկվում են ավելի խիստ վերահսկողության ԵՄ-ի հետ գործառնություններում։", "meta": {}, "annotation_approver": "marat", "labels": [[0, 5, "GPE"], [108, 113, "ORGANIZATION"], [135, 138, "GPE"], [336, 341, "GPE"], [489, 494, "GPE"], [636, 641, "GPE"], [656, 661, "GPE"], [695, 708, "DATE"], [19, 32, "ORGANIZATION"], [625, 629, "ORGANIZATION"], [855, 859, "ORGANIZATION"], [932, 939, "GPE"], [941, 950, "GPE"], [1140, 1144, "ORGANIZATION"], [1062, 1071, "GPE"], [1015, 1047, "GPE"], [952, 958, "GPE"], [1008, 1013, "GPE"], [981, 986, "GPE"], [988, 1006, "GPE"], [960, 979, "GPE"], [141, 143, "ORGANIZATION"], [182, 184, "ORGANIZATION"], [1049, 1059, "GPE"], [288, 291, "GPE"], [292, 333, "ORGANIZATION"]]}
{"id": 1577, "text": "Հայ-ամերիկյան ռազմավարական երկխոսության առաջին նիստի ընթացքում Միացյալ Նահանգների և Հայաստանի Հանրապետության կառավարությունները հաստատել են հարաբերությունների հետագա ամրապնդման իրենց պատրաստակամությունը։ Այս մասին NEWS.am-ին հայտնել են ՀՀ ԱԳՆ մամուլի ծառայությունում։ Ամերիկյան պատվիրակությանն ընդունել է ՀՀ արտգործնախարար Զոհրաբ Մնացականյանը։ Հանդիպմանը նաև մասնակցել է ԱՄՆ-ում ՀՀ դեսպան Վարուժան Ներսեսյանը։ Ամերիկյան պատվիրակության ղեկավարն է Եվրոպայի և Եվրասիայի հարցերով ԱՄՆ պետքարտուղարի օգնականի տեղակալ Ջորջ Քենթը, պատվիրակության կազմում են ՀՀ-ում ԱՄՆ դեսպան Լին Թրեյսին և բարձրաստիճան պաշտոնյաներ՝ ԱՄՆ Միջազգային զարգացման գործակալությունից, ԱՄՆ առևտրի դեպարտամենտից, ինչպես նաև՝ ԱՄՆ պետքարտուղարության մի շարք գրասենյակներից։ Հայ-ամերիկյան ռազմավարական երկխոսության ընթացքում պատվիրակները քննարկել են ռազմավարական բարեփոխումների ոլորտում համագործակցության և ընդհանուր ժողովրդավարական արժեքների առաջ մղման հարցերը։ Երկխոսության ընթացքում շոշափվել են նաև գլոբալ և տարածաշրջանային անվտանգությանը, իրավապահ ոլորտում համագործակցությանը վերաբերող հարցեր։", "meta": {}, "annotation_approver": "marat", "labels": [[651, 675, "ORGANIZATION"], [305, 307, "GPE"], [736, 775, "EVENT"], [214, 224, "ORGANIZATION"], [323, 342, "PERSON"], [389, 408, "PERSON"], [476, 479, "GPE"], [511, 521, "PERSON"], [549, 555, "GPE"], [556, 559, "GPE"], [567, 578, "PERSON"], [607, 649, "ORGANIZATION"], [689, 711, "ORGANIZATION"], [236, 266, "ORGANIZATION"], [268, 277, "NORP"], [410, 419, "NORP"], [63, 81, "ORGANIZATION"], [84, 127, "ORGANIZATION"], [446, 454, "LOCATION"], [457, 466, "LOCATION"], [371, 378, "GPE"], [379, 381, "GPE"], [0, 39, "EVENT"], [40, 46, "ORDINAL"]]}
{"id": 1578, "text": "Դատավարությունը փորձում են շոուի վերածել։ Այս մասին այսօր՝ սեպտեմբերի 12-ին, Երևանի ընդհանուր իրավասության դատարանի Շենգավիթի նստավայրի մոտ, ՀՀ երկրորդ նախագահ Ռոբերտ Քոչարյանի դատավարության ավարտից հետո լրագրողների հետ զրույցում ասաց Ռոբերտ Քոչարյանի որդին՝ Լևոն Քոչարյանը։ «Չեմ կարող ասել, թե դատարանն ինչպիսի որոշում կկայացնի։ Ինձ համար անհասկանալի է, սեպտեմբերի 17-ին կլինի, չգիտեմ, տեսնենք։ Ինձ համար ակնհայտ է, որ դատավարությունը փորձում են շոուի վերածել, զոհերի տուժողների իրավահաջորդների ծնողներին բերելով՝ նորից շարունակում են այն հուզական ֆոնը պահել, ինչ որ 10 տարի պահել են։ Երբ մեղադրանքում չկա ոչ մի մեղադրանք թե զոհերի, թե տուժածների հետ կապված, բայց միևնույն է, այդ հուզական ֆոնը փորձում են պահել»,- ասաց Լևոն Քոչարյանը։ Նա հույս հայտնեց, որ հաջորդ դատավարությանը ՍԴ-ի որոշումն ի կատար կածվի և Քոչարյանն ազատ կարձակվի։ Դիտարկմանը, որ նախորդ անգամ Ռոբերտ Քոչարյանին ազատ արձակելուց հետո դատարանների դռներն էին շրջափակել իշխանության աջակիցները, Լևոն Քոչարյանն ասաց. «Հույս ունեմ՝ այդ ամենը չի ազդի դատավորի որոշման վրա»։ Նշենք, որ Երևանի ընդհանուր իրավասության դատարանի Շենգավիթի նստավայրում դատավոր Աննա Դանիբեկյանի նախագահությամբ այսօր կայացավ «Մարտի մեկի» գործով սահմանադրական կարգը տապալելու համար մեղադրվող ՀՀ երկրորդ նախագահ Ռոբերտ Քոչարյանի և մյուս նախկին պաշտոնյաների վերաբերյալ գործի քննությունը։ Քոչարյանի պաշտպանները միջնորդություն ներկայացրեցին ՍԴ որոշման հիմքով վերացնել Ռոբերտ Քոչարյանի խափանման միջոց կալանքը։ Դատարանը հեռացավ խորհրդակցական սենյակ, որոշումը կհրապարակվի սեպտեմբերի 17-ին։", "meta": {}, "annotation_approver": "marat", "labels": [[141, 143, "GPE"], [160, 176, "PERSON"], [259, 273, "PERSON"], [355, 371, "DATE"], [779, 783, "ORGANIZATION"], [809, 818, "PERSON"], [958, 972, "PERSON"], [1113, 1129, "PERSON"], [1159, 1171, "EVENT"], [1225, 1227, "GPE"], [1244, 1260, "PERSON"], [1319, 1328, "PERSON"], [1370, 1372, "ORGANIZATION"], [1498, 1514, "DATE"], [144, 151, "ORDINAL"], [235, 251, "PERSON"], [720, 734, "PERSON"], [862, 879, "PERSON"], [1228, 1235, "ORDINAL"], [1397, 1413, "PERSON"], [568, 575, "DATE"], [77, 115, "ORGANIZATION"], [116, 135, "FACILITY"], [1044, 1082, "ORGANIZATION"], [1083, 1104, "FACILITY"], [52, 75, "DATE"], [1145, 1150, "DATE"]]}
{"id": 1579, "text": "ԱՄՆ նախագահ Դոնալդ Թրամփը մեկնաբանել է Իրանի կողմից Գործողությունների համապարփակ և համատեղ ծրագրի (ԳՀՀԾ) համաձայնագրով նախատեսված՝ հարստացված ուրանի մակարդակի գերազանցումը, տեղեկացնում է ՌԻԱ «Նովոստի»-ն։ «Իրանը խախտել է միջուկային համաձայնագրերը 150 մլրդ դոլարով... ԱՄՆ-ի և այլ երկրների հետ, որոնք ոչինչ չեն վճարել շատ ավելի առաջ, ինչ ես նախագահ եմ դարձել, և նրանք գերազանցել են պաշարների մակարդակը։ Լավ չէ»,- գրել է Թրամփը Թվիթերում։ Ավելի վաղ Ատոմային էներգիայի միջազգային գործակալությունը (ԱԷՄԳ) հաստատել էր, որ Իրանը բարձրացրել է ցածրամակարդակ հարստացված ուրանի պաշարների շեմը 300 կիլոգրամից։ Իրանն ասում է, որ չի կաշկանդի իրեն պարտավորություններով։ ՌԴ ԱԳՆ փոխնախարար Սերգեյ Ռյաբկովը, մեկնաբանելով սա, ասել է, որ Իրանի այս քայլն անսպասելի չէր, քանի որ երեք հարյուր կիլոգրամանոց «շեմը» վերաբերում է կամավոր պարտավորությունների կարգին, որոնք Իրանն ընդունել էր միջուկային գործարքի շրջանակում։", "meta": {}, "annotation_approver": "marat", "labels": [[0, 3, "GPE"], [246, 262, "MONEY"], [266, 271, "GPE"], [515, 520, "GPE"], [581, 595, "QUANTITY"], [597, 602, "GPE"], [717, 722, "GPE"], [756, 781, "QUANTITY"], [844, 849, "GPE"], [12, 25, "PERSON"], [39, 44, "GPE"], [52, 118, "LAW"], [187, 202, "ORGANIZATION"], [205, 210, "GPE"], [220, 245, "LAW"], [417, 423, "PERSON"], [424, 433, "ORGANIZATION"], [672, 687, "PERSON"], [654, 660, "ORGANIZATION"], [445, 491, "ORGANIZATION"], [493, 497, "ORGANIZATION"]]}
{"id": 1580, "text": "Վենետիկում այսօր՝ հոկտեմբերի 11-ին, մեկնարկել է «Ժողովրդավարություն՝ իրավունքի միջոցով եվրոպական հանձնաժողովի (Վենետիկի հանձնաժողով)» 120-րդ լիագումար նիստը, որի օրակարգի շրջանակում հաստատվել է երկու կարծիք Հայաստանի Հանրապետության կառավարության երկու դիմումների հիման վրա։ Այս մասին NEWS.am-ը տեղեկանում է ՀՀ ԱՆ տեղեկատվության և հասարակայնության հետ կապերի վարչությունից։ Այս տարվա օգոստոսին արդարադատության նախարար Ռուստամ Բադասյանը դիմել էր հանձնաժողովին «Դատական օրենսգիրք» սահմանադրական օրենքում և հարակից օրենքների փաթեթում նախաձեռնված փոփոխությունների վերաբերյալ փորձագիտական կարծիք տրամադրելու համար։ Հաջորդիվ, նախարար Բադասյանը դիմել էր Վենետիկի հանձնաժողովին՝ խնդրելով կարծիք տրամադրել «Կանանց նկատմամբ և ընտանեկան բռնության կանխարգելման և դրա դեմ պայքարի մասին» ԵԽ կոնվենցիայի սահմանադրական ազդեցության վերաբերյալ։ Լիագումարի ընթացքում ելույթ է ունեցել Եվրոպայի խորհրդի Գլխավոր քարտուղար Մարիա Պեյչինովիչ Բուրիչը, Հանձնաժողովի հետ կարծիքներ է փոխանակել Եվրոպական միության Եվրոպական հարևանության քաղաքականության և ընդլայնման հարցերով հանձնակատար Յոհաննես Հաանի հետ։ Հանձնաժողովի հրավերով Վենետիկի լիագումար նիստին մասնակցել է նաև ՀՀ արդարադատության նախարար Ռուստամ Բադասայանի գլխավորած պատվիրակությունը։ Պատվիրակության կազմում են եղել նաև Հայաստանի Հանրապետության արդարադատության նախարարի տեղակալ Քրիստիննե Գրիգորյանը, Մարդու իրավունքների եվրոպական դատարանում Հայաստանի Հանրապետության ներկայացուցիչ Եղիշե Կիրակոսյանը, ԱԺ պետական-իրավական հարցերի մշտական հանձնաժողովի նախագահ Վլադիմիր Վարդանյանը։ Արդարադատության նախարարն իր ելույթում շնորհակալություն է հայտնել Հանձնաժողովին և ԵԽ Գլխավոր տնօրինությանը Հայաստանի կառավարության հետ ակտիվ և արդյունավետ համագործակցության և կարծիքների տրամադրման համար։ Նախարար Բադասյանը Հանձնաժողովին տեղեկացրել է Կառավարության բարեփոխումների օրակարգի մասին՝ նշելով, որ հենց երեկ հաստատվել է Դատական և իրավական բարեփոխումների ռազմավարությունն ու Գործողությունների ծրագիրը, իսկ նախորդ շաբաթ Հակակոռուպցիոն ռազմավարությունն ու դրա գործողությունների ծրագիրը։ Ռուստամ Բադասյանը շեշտել է, որ նախարարության համար կարևոր է, որ Հանձնաժողովը միանշանակ դրական է գնահատել ձեռնարկված բարեփոխումների օրակարգը, իսկ դատական օրենսգրքի փոփոխությունների փաթեթի առնչությամբ կարծիքում մասնավորապես նշվել է, որ փոփոխությունները միտված են դատավորների անկողմնակալության առավել բարձր մակարդակի ապահովմանը և կիրառման մեջ դրանք ավելի արդյունավետ կլինեն կոռուպցիայի դեմ պայքարում։ Գլխավոր քարտուղար Մարիա Պեյչինովիչ Բուրիչը նշել է, որ Կոնվենցիայի վերաբերյալ Վենետիկի հանձնաժողովի կողմից պատրաստված կարծիքը շատ կարևոր է բոլոր անդամ պետությունների համար՝ նկատի ունենալով այն հանգամանքը, որ Հանձնաժողովը Եվրոպայի խորհրդի սահմանադրական հարցերով անկողմնակալ մասնագիտական կարծիք տրամադրող կառույցն է։ Հանձնաժողովի առջև ելույթ ունենալով՝ Եվրոպական Միության Եվրոպական հարևանության քաղաքականության և ընդլայնման հարցերով հանձնակատար Յոհաննես Հաանը ողջունել ու Հանձնաժողովի ուշադրությունն է հրավիրել, որ հայաստանյան դատական և իրավական բարեփոխումների մշակմանը ներգրավված է նաև Եվրոպական միությունը և ուրախությամբ նշել, որ այդ ռեֆորմները միտված են դատական համակարգի անկախությունն ու հաշվետվողականությունն ապահովելուն՝ հիմք ընդունելով եվրոպական ստանդարտները։ Ամփոփելով կարծիքը՝ Հանձնաժողովը նշել է, որ Նախարարության կողմից մշակված դատական օրենսգրքի փաթեթը գովեստի է արժանի, բացի այդ, նախագիծը մշակելիս Կառավարությունը գործել է պատասխանատու և համակողմանի՝ նախագիծը քննարկելով թե՛ ներպետական շահառուների և թե՛ միջազգային գործընկերների հետ։ 120-րդ լիագումար նիստին Վենետիկի հանձնաժողովը նաև հաստատել է ՀՀ Սահմանադրության վրա Կանանց նկատմամբ և ընտանեկան բռնության կանխարգելման և դրա դեմ պայքարի ԵԽ կոնվենցիայի սահմանադրական ազդեցության վերաբերյալ կարծիքը։ Հանձնաժողովի կողմից կարծիքները հրապարկվելուց հետո նախարարությունն առավել մանրամասն կանդրադառնա դրանց բովանդակությանը։", "meta": {}, "annotation_approver": "marat", "labels": [[0, 10, "GPE"], [194, 199, "CARDINAL"], [207, 245, "ORGANIZATION"], [246, 251, "CARDINAL"], [284, 293, "ORGANIZATION"], [417, 434, "PERSON"], [627, 636, "PERSON"], [646, 668, "ORGANIZATION"], [696, 787, "LAW"], [864, 880, "ORGANIZATION"], [899, 923, "PERSON"], [964, 982, "ORGANIZATION"], [1056, 1070, "PERSON"], [1140, 1142, "GPE"], [1167, 1185, "PERSON"], [1249, 1273, "GPE"], [1307, 1327, "PERSON"], [1329, 1369, "ORGANIZATION"], [1370, 1394, "GPE"], [1409, 1426, "PERSON"], [1428, 1476, "ORGANIZATION"], [1485, 1504, "PERSON"], [1612, 1635, "ORGANIZATION"], [1717, 1726, "PERSON"], [1996, 2013, "PERSON"], [2412, 2436, "PERSON"], [2471, 2492, "ORGANIZATION"], [2614, 2630, "ORGANIZATION"], [2744, 2762, "ORGANIZATION"], [2836, 2850, "PERSON"], [2906, 2917, "NORP"], [2978, 2998, "ORGANIZATION"], [3134, 3143, "NORP"], [3461, 3482, "ORGANIZATION"], [3498, 3516, "LAW"], [3521, 3604, "LAW"], [373, 392, "DATE"], [1917, 1929, "DATE"], [2141, 2182, "LAW"], [1587, 1611, "ORGANIZATION"], [307, 371, "ORGANIZATION"], [2763, 2772, "NORP"], [1815, 1819, "DATE"], [11, 34, "DATE"], [458, 529, "LAW"], [983, 992, "NORP"], [1930, 1961, "LAW"], [1832, 1911, "LAW"], [1969, 1994, "LAW"], [3230, 3254, "LAW"], [49, 109, "ORGANIZATION"], [111, 131, "ORGANIZATION"], [134, 140, "ORDINAL"], [1098, 1106, "GPE"], [3437, 3443, "ORDINAL"]]}
{"id": 1581, "text": "Ոստիկանության պետի պաշտոնակատար Արման Սարգսյանը խորհրդարանում լրագրողների հետ զրույցում անդրադարձավ հանցագործների կողմից ոստիկանի սպանության դեպքին։ Նա ասաց, որ տրվել է կոնկրետ հանձնարարություն ոստիկանության ստորաբաժանումներին, որպեսզի իրենք ավելի լուրջ մոտենան ծառայության կազմակերպման աշխատանքներին, ֆիզիկական պատրաստվածությամբ։ «Ենթադրում եմ, որ այդ դեպքը մեր ծառայողների կողմից ինչ-որ չափով հանցագործություն կատարած անձանց հնարավորությունները թերագնահատելու հետևանքով է եղել։ Մենք անելիքներ ունենք, մեր ոստիկանները պետք է լինեն ավելի լավ պատրաստված՝ այդ թվում՝ բոլոր հնարավոր կանխատեսումները կատարելով»,- ասաց նա։ Արման Սարգսյանն անդրադարձավ նաև այն տեղեկություններին, որ ոստիկանները ակտիվ չեն հանցագործությունների բացահայտման գործում, քանի որ շատ հաճախ չեն ուզում հանցագործների հետ քաշքշուկի մեջ մտնել։ «Ձեր ասածում ճշմարտություն կա, բնականաբար, բոլորը, այդ թվում՝ ոստիկանները, չեն ցանկանում ընկնել ինչ-որ քաշքշուկների մեջ։ Բայց եթե մեր ոստիկաններն ունենան բավարար գիտելիքներ օրենքով նախատեսված իրենց լիազորություններն իրականացնելու ընթացքում իրենց ունեցած գործիքները կիրառելու համար, այսինքն՝ ֆիզիկական ուժի կիրառում, հրազենի օգտագործում․․․ Ունեն, բայց որոշակի առումով այստեղ անելիքներ կան ոստիկանության ծառայողների կրթական և առհասարակ պրակտիկ կողմնորոշվելու հարցում»,- ասաց նա։ Լուծումը, ըստ նրա, գրագետ ու ինտելեկտուալ ոստիկանություն ունենալու մեջ է, ով վստահ կլինի իր գործողություններում։", "meta": {}, "annotation_approver": "marat", "labels": [[0, 13, "ORGANIZATION"], [32, 47, "PERSON"], [618, 633, "PERSON"]]}
{"id": 1582, "text": "Թուրքիայի նախագահ Ռեջեփ Թայիփ Էրդողանն Անկարայում բանակցություններ է վարում ԱՄՆ-ի փոխնախագահ Մայքլ Փենսի հետ։ Այդ մասին, ինչպես տեղեկացնում է «Արմենպրես»-ը, հայտնել է Թուրքիայի ղեկավարի մամուլի ծառայությունը։ «Էրդողանի և Փենսի հանդիպումն սկսվել է»,- ասված է հաղորդագրության մեջ։ Ավելի վաղ ԱՄՆ-ի նախագահ Դոնալդ Թրամփը հայտարարել է, որ Միացյալ Նահանգները լրացուցիչ «ավերիչ պատժամիջոցներ» կսահմանի Թուրքիայի նկատմամբ, եթե ԱՄՆ-ի փոխնախագահ Մայքլ Փենսը համաձայնության չհասնի Թուրքիայի նախագահ Թայիփ Էրդողանի հետ Անկարայում կայանալիք հանդիպմանը։ Հոկտեմբերի 16-ին Էրդողանը Sky News հեռուստաալիքի լրագրողին հայտարարել էր, որ մտադիր չէ շփվել Փենսի հետ, քանի որ պատրաստ է երկխոսություն վարել միայն ԱՄՆ-ի նախագահ Դոնալդ Թրամփի հետ։ Դրանից հետո Փենսի ներկայացուցիչ Քեթի Ուոլդմանը հայտարարել էր, որ փոխնախագահը, այդուամենայնիվ, այցով կուղևորվի Թուրքիա։ Ավելի ուշ հայտնի է դարձել, որ Էրդողանն, այնուամենայնիվ, հանդիպում կունենա ԱՄՆ-ի փոխնախագահ Մայքլ Փենսի հետ։ Էրդողանը նաև պատրաստ է ընդունել ԱՄՆ-ի պետքարտուղար Մայքլ Փոմպեոյին, որը Թուրքիա է ուղևորվում Փենսի հետ միասին, հաղորդել է ՌԻԱ Նովոստին։", "meta": {}, "annotation_approver": "marat", "labels": [[0, 9, "GPE"], [18, 38, "PERSON"], [39, 49, "GPE"], [76, 81, "GPE"], [93, 104, "PERSON"], [142, 155, "ORGANIZATION"], [167, 176, "GPE"], [210, 218, "PERSON"], [221, 226, "PERSON"], [289, 294, "GPE"], [303, 316, "PERSON"], [334, 352, "GPE"], [395, 404, "GPE"], [419, 424, "GPE"], [436, 447, "PERSON"], [470, 479, "GPE"], [488, 502, "PERSON"], [507, 517, "GPE"], [540, 556, "DATE"], [557, 565, "PERSON"], [566, 574, "ORGANIZATION"], [633, 638, "PERSON"], [688, 693, "GPE"], [702, 715, "PERSON"], [733, 738, "PERSON"], [753, 767, "PERSON"], [831, 838, "GPE"], [870, 878, "PERSON"], [914, 919, "GPE"], [931, 942, "PERSON"], [948, 956, "PERSON"], [980, 985, "GPE"], [999, 1014, "PERSON"], [1041, 1046, "PERSON"], [1070, 1082, "ORGANIZATION"], [1020, 1027, "GPE"]]}
{"id": 1583, "text": "Ավելի անհեթեթ ու հիմար բան մարդիկ չէին կարող մտածել, որովհետև մարդը, ով ուզում է անկախ պատգամավորների խումբ ստեղծել, այն օրերին, երբ իրադարձությունները զարգանում էին, խմբակցության քարտուղարից հատուկ հանդիպում չէր խնդրի, չէր գնա նրա գրասենյակ ու ասեր, որ պատրաստվում է ամեն ինչ անել, որպեսզի խմբակցությունը կուռ մնա։ Այդ մասին այսօր՝ սեպտեմբերի 10-ին լրագրողների հետ զրույցում հայտարարեց «Իմ քայլի» պատգամավոր Էդգար Առաքելյանը՝ պատասխանելով լուրերին, թե ինքը ցանկացել է անկախ պատգամավորների խումբ ստեղծել։ Առաքելյանը նաև ցույց տվեց սելֆին, որն արել է Հակոբ Սիմիդյանի և Բաբկեն Թունյանի հետ. «Նման լուսանկար հրապարակող ու հարցազրույց տվող մարդը չի կարող զուգահեռ անկախ պատգամավորական խումբ ստեղծելով զբաղվի»։ Պատգամավորը կարծում է, որ խոսակցությունները կարող են կապ ունենալ իր առաջարկի հետ, որ պետք է բաց նամակ գրել Նիկոլ Փաշինյանին, դիրքավորվել որպես Ամուլսարի հարցում դեմ պատգամավորներ, ինչպես կան կողմ պատգամավորներ. «Ես ասել եմ, եկեք բաց նամակ գրենք Նիկոլ Փաշինյանին, դիրքավորվենք, որպես Ամուլարի շահագործմանը դեմ պատգամավորներ։ Դա թույլ կտար հնարավորինս հրապարակայնացնելով հարցն ավելի մեծ կշիռ ստանալ, ինչը թույլ կտար վաղ փուլում կանխել Ամուլսարի հանքի շահագործումը։ Ամուլսարը հանք չի դառնալու, սար է մնալու, սա իմ կանխատեումն է, լոզունգ չէ։ Այդ լուրը 180 աստիճան է շուռ տված, իմ առաջարկը նենգափոխվել է»։", "meta": {}, "annotation_approver": "marat", "labels": [[387, 397, "ORGANIZATION"], [409, 425, "PERSON"], [505, 515, "PERSON"], [550, 565, "PERSON"], [568, 583, "PERSON"], [813, 829, "PERSON"], [951, 967, "PERSON"], [989, 997, "LOCATION"], [1169, 1178, "LOCATION"], [1139, 1154, "FACILITY"], [1254, 1265, "QUANTITY"], [326, 349, "DATE"], [849, 858, "FACILITY"]]}
{"id": 1584, "text": "Եվրասիական տնտեսական միության երկրներում (Ռուսաստան, Հայաստան, Բելառուս, Ղազախստան և Ղրղըզստան) ներդրվել են ֆիզիկական անձանց համար կանխիկ դրամական միջոցների տեղափոխման նոր կանոններ։ Ըստ գործակալության, եթե քաղաքացին չունի բանկային փաստաթուղթ 100 հազար դոլարից բարձր գումարի համար, ապա նա չի կարողանա հատել սահմանը։ 10 հազար դոլարից ավելի գումարի համար անհրաժեշտ է ընդամենը հայտարարագիր լրացնել։ Նոր կանոնները վերաբերում են ոչ միայն կանխիկ գումարին, այլ նաև չեկերին, մուրհակներին և արժեթղթերին, որոնք հնարավոր է կանխիկացնել։", "meta": {}, "annotation_approver": "marat", "labels": [[42, 51, "GPE"], [53, 61, "GPE"], [73, 82, "GPE"], [85, 94, "GPE"], [0, 29, "ORGANIZATION"], [63, 71, "GPE"], [242, 265, "MONEY"], [315, 337, "MONEY"]]}
{"id": 1585, "text": "Երևանի Աղյուսագործների 86 հասցեի բնակիչները բողոքում են՝ 4 ամիս է կոյուղագիծ չունեն։ Այս հասցեի բնակիչ Մարիամ Վարդանյանը այսօր՝ օգոստոսի 16-ին, լրագրողների հետ զրույցում պատմեց, որ Ռոստոմյան 91 հասցեի բնակիչները որոշել են փակել իրենց կոյուղագիծը. «Ապրում եմ այստեղ ծնված օրվանից, կոյուղին շահագործվել է վաղուց, սակայն Ռոստոմյան 91 հասցեում բնակվող Վճռաբեկ դատարանի դատավոր Ելենա Սողոմոնյանը և նրա ընտանիքի անդամները, նրանց թվում Երևան քաղաքի ընդհանուր իրավասության Ավանի նստավայրի դատավոր Հարություն Մանուկյանը շաղախով խցափակել են կոյուղագիծը, թույլ չեն տալիս, որ բնակիչների միջոցներով մաքրվի կոյուղագիծը՝ նորմալ շահագործելու համար»։ Բնակչի խոսքով՝ մոտ 20 մարդ են ապրում այդ հասցեում. «4-5 ընտանիք՝ մոտ 20 հոգի կանգնած է այդ խնդրի առաջ։ Ավելին Աղյուսագործների 86 հասցեի վերջին տան հիմքին է գնում կոյուղաջրերը, այդ բնակիչը ստիպված լքել է իր բնակարանը և վարձով է բնակվում, նրա որդին զինվորական ծառայության մեջ է գտնվում»։ Մարիամ Վարդանյանի խոսքով՝ փորձել են բանակցել կոյուղագիծը փակած բնակիչների հետ, սակայն չի հաջողվել. «Դարպասի դռները չեն բացել, որ խոսենք։ Լինելով դատարանի դատավոր՝ պետք է հասկանային, որ չկա որևէ դատական ակտ կամ դատարանի օրինական ուժի մեջ մտած վճիռ, որը թույլ կտա նրանց փակել կոյուղագիծը»։ Բնակչի փոխանցմամբ՝ Ռոստոմյանի 91 հասցեի բնակիչները կոյուղագիծը փակելը հիմնավորում են նրանով, որ «կոյուղագիծը ինչ-որ ժամկետով է տրամադրված, այնինչ չկա նման բան»։ Բնակիչները պնդեցին, որ պատրաստ են իրենց գումարներով կոյուղագիծ կառուցել, սակայն իրենց քաղաքապետարանից մի տարի ժամանակով են ցանկանում թույլտվություն տալ, դրանից հետո հայտնի չէ, թե ինչ պետք է լինի։ Նրանց խոսքով՝ դիմում են իրավապահ մարմիններին, սակայն այնտեղից պատասխանում են, որ դատավորներն անձեռնմխելի են։ Երևանի ավագանու նախկին անդամ Սոնա Աղեկյանը պնդեց՝ Ռոստոմյան 91 հասցեում բնակվող բնակիչը ինքնիրավչություն է դրսևորել. «Գրեթե մեկ շաբաթ է՝ տեղյակ ենք խնդրից, բնակիչների ահազանգով այստեղ ենք, տեղում ֆիքսել ենք, որ կոյուղագիծը ապօրինաբար փակվել է, Ռոստոմյան 91 հասցեում բնակվող բնակիչը ինքնիրավչություն է դրսևորել՝ խախտելով թվով 20 բնակիչների իրավունքները և Երևանի քաղաքապետը ապացուցում է, որ անմեղսունակ է և հետաքրքրված չէ բնակիչների խնդիրներով»։ Սոնա Աղեկյանը շեշտում է՝ խախտվում են մարդկանց իրավունքները, քանի որ նրանք հնարավորություն չունեն քաղաքակիրթ պայմաններում հոգալ իրենց բնական կարիքները. «Երբ մարդն առավոտյան արթնանում է և հասկանում է, որ իրավունք չունի գնալ բնական կարիքները հոգալու, սա խայտառակություն է»։ Աղեկյանը նշեց, որ կողաջրերից նմուշներ կվերցնեն համաճարակային փորձաքննության և Երևանի քաղաքապետարանին հանձնելու համար. «Մենք բանկաները բերել ենք, որ տանենք հանձնենք նրանց, որ իրենք էլ վայելեն»։ ՀՀ Ազգային ժողովի մարդու իրավունքների պաշտպանության և հանրային հարցերի մշտական հանձնաժողովի նախագահ Նաիրա Զոհրաբյանը նշեց, որ այդ հասցեում խախտվում են բնակիչների իրավունքը, կա համաճարակի ռեալ վտանգ. «Այսինք 21-րդ դարում մարդը փակել է կոյուղին, որտեղ ապրում են մարդիկ, որտեղ ապրում են երեխաներ, չունեն կոյուղուց օգտվելու հանրավորություն։ Երբ ես կարդացի բնակիչների նամակը, ինձ սյուրռեալիստական սյուժե թվաց, մտածեցի՝ չի կարող նման բան լինել, սակայն փորձագետների ուղարկեցի, եկան ասեցին, որ իրապես իրավիճակը սարսափելի է։ Այս ընտանիքները 4 ամիս ապրում են հակահիգիենիկ պայմաններում, քաղաքապետարանից վերջին պատասխանն է եղել, թե գնացեք, փորձեք լեզու գտնել դատավորի հետ։ Այդ դեպքում հարց է առաջանում քաղաքապետարանն ու մեր պետական ինստիտուտներն ինչի համար են, որ քաղաքացիները պետք է ռազբոռկաներով հարցեր լուծեն»։ Զոհրաբյանը խոստացավ կապ հաստատել առողջապահության նախարարի հետ, քանի որ այդ հասցեում առկա է համաճարակի ռեալ վտանգ և կապնվելու է ՄԻՊ-ի հետ, քանի որ խախտված են մարդկանց իրավունքներ և կզանգահարի քաղաքապետին հարցը քննարկելու համար։ Այդ հասցեում հավաքվածները շարժվեցին քաղաքապետարան այնտեղ քաղաքապետի հետ հանդիպելու համար։", "meta": {}, "annotation_approver": "marat", "labels": [[0, 6, "GPE"], [103, 120, "PERSON"], [348, 364, "ORGANIZATION"], [373, 390, "PERSON"], [489, 510, "PERSON"], [686, 689, "CARDINAL"], [920, 937, "PERSON"], [1674, 1689, "ORGANIZATION"], [1703, 1716, "PERSON"], [1999, 2001, "CARDINAL"], [2028, 2034, "GPE"], [2118, 2131, "PERSON"], [2389, 2397, "PERSON"], [2467, 2489, "ORGANIZATION"], [2582, 2673, "ORGANIZATION"], [2682, 2698, "PERSON"], [3384, 3394, "PERSON"], [3511, 3516, "ORGANIZATION"], [1471, 1478, "DATE"], [2789, 2801, "DATE"], [3114, 3120, "DATE"], [7, 25, "FACILITY"], [181, 193, "FACILITY"], [318, 330, "FACILITY"], [1227, 1240, "FACILITY"], [1724, 1736, "FACILITY"], [744, 762, "FACILITY"], [429, 480, "ORGANIZATION"], [699, 705, "CARDINAL"], [649, 655, "CARDINAL"], [1918, 1930, "FACILITY"], [121, 142, "DATE"], [57, 63, "DATE"], [2280, 2289, "TIME"], [1792, 1807, "DATE"]]}
{"id": 1586, "text": "Ի՞նչ իրավաչափության մասին է խոսքը, երբ երկրի առաջին դեմքերով և իշխող խմբակցությամբ, բացահայտ ճնշում են գործադրում դատավորի վրա՝ որոշումից մեկ օր առաջ։ Այս մասին NEWS.am-ի հետ զրույցում ասաց «Այլընտրանքային նախգծեր խմբի» անդամ, ԱԺ նախկին պատգամավոր Վահե Հովհաննիսյանը՝ անդրադառնալով ԱԺ նախագահի հայտարարությանը և «Իմ քայլը» խմբակցության նախաձեռնած Սահմանադրական դատարանի նախագահի պաշտոնանկությանը։ «Ի՞նչ իրավաչափություն, երբ խնդիր է դրվում օրենսդիրի կողմից՝ տապալել ՍԴ գործունեությունը։ Եվ այստեղ շատ կարևոր է անհատական որոշման, անհատական ձայնի սկզբունքը»։ Ըստ Հովհաննիսյանի՝ «Իմ քայլը» խմբակցության լուրջ մարդիկ հայտնվում են ծանր որոշման առջև. «Իշխող խմբակցության մեջ, այդ 88-ի մեջ կան շատ լուրջ և պարկեշտ մարդիկ, որոնց դնում են ծանր որոշման առաջ՝ անխոս սատարել մեկ մարդու ցանկություններին։ Ինչու՞ եք դնում մարդկանց նման որոշման առաջ։ Այդ մարդկանցից շատերը այսօր և վաղը մեր երկրին, թեկուզ հենց ԱԺ-ում, կարող են օգուտ տալ, արդյունավետ աշխատել։ Բայց «շատով» օրենք խախտելու, «շատով» անօրինականություն անելու պահանջը բերում է այս մթնոլորտին։ Ուղղակի պետք է հիշել. միշտ կա ընտրության հնարավորություն։ Ժամանակները շատ արագ են փոխվում»։", "meta": {}, "annotation_approver": "marat", "labels": [[161, 170, "ORGANIZATION"], [227, 229, "ORGANIZATION"], [248, 266, "PERSON"], [282, 284, "ORGANIZATION"], [347, 369, "ORGANIZATION"], [465, 467, "ORGANIZATION"], [560, 573, "PERSON"], [138, 149, "DATE"], [190, 219, "NORP"], [312, 335, "ORGANIZATION"], [673, 677, "CARDINAL"], [575, 598, "ORGANIZATION"], [45, 51, "ORDINAL"], [762, 765, "CARDINAL"], [894, 900, "ORGANIZATION"]]}
{"id": 1587, "text": "News.am-ը գրում է. ՀՔԾ-ն մերժել է ՍԴ նախագահ Հրայր Թովմասյանի մասին գրառում արած ոստիկանի նկատմամբ քրգործի հարուցումը՝ հանցակազմ բացակայության հիմքով։ Այս մասին NEWS.am-ի հարցմանն ի պատասխան հայտնեցին ՀՔԾ-ի լրատվության ծառայությունից։ Ամբողջական հոդվածը կարող եք կարդալ այստեղ։", "meta": {}, "annotation_approver": "marat", "labels": [[0, 9, "ORGANIZATION"], [19, 24, "ORGANIZATION"], [34, 36, "ORGANIZATION"], [45, 61, "PERSON"], [161, 170, "ORGANIZATION"], [201, 233, "ORGANIZATION"]]}
{"id": 1588, "text": "Իրանը ոչ մի բանակցություն չի վարի ԱՄՆ-ի հետ, քանի դեռ Վաշինգտոնը իրանական ազգի նկատմամբ թշնամական վերաբերմունք է ցուցաբերում։ Այս մասին հայտարարել է Իրանի Ազգային անվտանգության բարձրագույն խորհրդի մամուլի քարտուղար Քեյվան Խոսրավին, հաղորդում է Mehr-ը։ Նրա խոսքով՝ Թեհրանը ԱՄՆ-ի հետ չի բանակցի, քանի դեռ Վաշինգտոնը չի փոխի իր վարքագիծը։ «Բանակցություններ ընդհանրապես չեն լինի», - ընդգծել է նա։ Խոսրավին հայտնել է, որ տարբեր երկրներից, հիմնականում ԱՄՆ անունից պաշտոնական անձանց Թեհրան այցերի քանակն ավելացել է՝ հավելելով, որ որոշ այցերի մասին հրապարակվել է, իսկ մնացածը գաղտնի են մնում։ Նշենք, որ ԱՄՆ նախագահ Դոնալդ Թրամփը բազմիցս Իրանին կոչ է արել նստել բանակցությունների սեղանի շուրջ՝ իրանական միջուկային համաձայնագրից ԱՄՆ-ի դուրս գալուց հետո։", "meta": {}, "annotation_approver": "marat", "labels": [[0, 5, "GPE"], [34, 39, "GPE"], [54, 64, "GPE"], [149, 196, "ORGANIZATION"], [215, 230, "PERSON"], [244, 250, "ORGANIZATION"], [264, 271, "GPE"], [272, 277, "GPE"], [303, 313, "GPE"], [393, 401, "PERSON"], [446, 449, "GPE"], [476, 482, "GPE"], [595, 598, "GPE"], [607, 620, "PERSON"], [629, 635, "GPE"], [685, 718, "LAW"], [719, 724, "GPE"], [65, 73, "NORP"]]}
{"id": 1589, "text": "Ռուանդայում ապրիլի 7-ին կմեկնարկի 1994 թվականի ցեղասպանության զոհերի հիշատակման արարողությունը։ 25 տարի առաջ Ռուանդայում 100 օրվա ընթացքում սպանվել էր ավելի քան 800 հազար թութսի։ Արարողությունը նշանավորելու է զոհերի պատվին միջոցառումների շաբաթի սկիզբը։ Ռուանդայի նախագահ Փոլ Կագամեն ծաղկեպսակ կդնի Գիսոզիում Ցեղասպանության հուշահամալիրում, որտեղ թաղված է ավելի քան 250 հազար մարդ։ Ակնկալվում է առնվազն 10 երկրների ղեկավարների մասնակցությունը, լրագրողներին հայտնել է նախագահի վարչակազմի ղեկավար Ստեֆանի Նյոմբայերը։ 100 սարսափելի օրերը սկսվել էին 1994 թվականի ապրիլի 6-ին, երբ ոչնչացվել էր ինքնաթիռը, որում գտնվել էին Ռուանդայի և Բուրունդիի նախագահներ Յուվենալ Հաբիարիմանն ու Քիփրիան Նթարյամիրան՝ երկուսն էլ հուտուներ։ Հարձակումը մոբիլիզացրել էր հուտու կառավարական զորքերին և ծայրահեղական ոստիկաններին, որոնք կազմակերպել էին թութսի փոքրամասնությունների ցեղասպանությունը։ Երկրի քաղաքներում և գյուղերում թութսի տղամարդկանց, կանանց, երեխաներին ու տարեցներին հրկիզում էին, մինչև մահ ծեծում, մասնատում և կրակում։ Օրական զոհվում էր մինչև 10 000 մարդ. որոշ փորձագետների տվյալներով՝ այդ ընթացքում Ռուանդայում յուրաքանչյուր ժամ սպանվում էր 72 մարդ։ Թութսի փոքրամասնության 70 տոկոսը ոչնչացվել էր, իսկ դա Ռուանդայի ամբողջ բնակչության ավելի քան 10 տոկոսն էր։ Կոտորածին վերջ էր տրվել 1994 թվականի հուլիսին, երբ Ռուանդայի հայրենասիրական ճակատի ապստամբների շարժումը Կագամեի գլխավորությամբ սկսել էր վերահսկել երկիրը։ Ներկայիս պաշտոնական քաղաքականությունն ուղղված է էթնիկ պատկանելության մասին բոլոր խոսակցությունները հնարավորինս կանխելու։", "meta": {}, "annotation_approver": "marat", "labels": [[0, 11, "GPE"], [12, 23, "DATE"], [109, 120, "GPE"], [161, 170, "CARDINAL"], [253, 262, "GPE"], [271, 282, "PERSON"], [298, 307, "GPE"], [365, 374, "CARDINAL"], [494, 512, "PERSON"], [171, 177, "NORP"], [308, 338, "FACILITY"], [34, 61, "EVENT"], [96, 108, "DATE"], [121, 129, "DATE"], [545, 569, "DATE"], [650, 670, "PERSON"], [674, 693, "PERSON"], [706, 715, "NORP"], [1099, 1116, "TIME"], [1129, 1131, "CARDINAL"], [1138, 1144, "NORP"], [1161, 1170, "PERCENT"], [1192, 1201, "GPE"], [1231, 1240, "PERCENT"], [1269, 1290, "DATE"], [1296, 1348, "NORP"], [616, 625, "GPE"], [628, 638, "GPE"], [695, 702, "CARDINAL"], [744, 750, "NORP"], [823, 829, "NORP"], [1087, 1098, "GPE"], [1349, 1356, "PERSON"], [394, 404, "CARDINAL"], [514, 517, "CARDINAL"], [900, 906, "NORP"], [1024, 1036, "CARDINAL"]]}
{"id": 1590, "text": "ՀՀ ԱԺ նախագահ Արարատ Միրզոյանի գլխավորած պատվիրակությունը հունիսի 11-ին հանդիպել է Շվեդիայի միջազգային զարգացման համագործակցության նախարար Փիթեր Էրիքսոնի հետ։ Այս մասին NEWS.am-ին տեղեկացնում են Ազգային ժողովի լրատվական ծառայությունից։ Կողմերն ընդգծել են, որ 2018 թ. ապրիլին տեղի ունեցած հեղափոխությունից հետո հայ-շվեդական հարաբերություններում շեշտակի դրական փոփոխություններ են տեղի ունեցել։ ԱԺ նախագահ Արարատ Միրզոյանը նշել է, որ Շվեդիան առաջին երկրներից էր, որ թավշյա հեղափոխությունից հետո կանգնեց Հայաստանի կողքին՝ հատկապես ընդգծելով շվեդական կողմի օժանդակությունը 2018 թ. դեկտեմբեր 9-ին տեղի ունեցած արտահերթ խորհրդարանական ընտրություններին աջակցության և Ազգային Ժողովի կարիքների զարգացման ծրագրերին։ ԱԺ նախագահը բարձր է գնահատել Շվեդիայի որոշումը վերանայելու իր նախկին քաղաքականությունը և Հայաստանի հետ երկկողմ ծրագրերի ձևաչափին անցումը, ինչը հնարավորություն է ընձեռում օժանդակությունը դարձնել ավելի ծավալուն և թիրախային։ Նախարար Էրիքսոնն ընդգծել է հայ-շվեդական տնտեսական կապերի խորացման անհրաժեշտությունը, ինչպես նաև անդրադարձ է կատարել շրջակա միջավայրի և աղբի վերամշակման ոլորտում փոխգործակցության ընդլայնման հնարավորություններին։ Նա ողջունել է նաև Հայաստանի դատական համակարգում բարեփոխումներ իրականացնելու իշխանությունների հանձնառությունը։ Հունիսի 12-ին ԱԺ պատվիրակությունը հանդիպել է Շվեդիայի արտաքին գործերի նախարար Մարգո Ուոլսթրոմի հետ։ Նախարարը պատրաստակամություն է հայտնել աջակցություն ցուցաբերելու հնարավոր բոլոր ուղղություններով, որոնք առկա են հայ-շվեդական օրակարգում, հատկապես ժողովրդավարության, մարդու իրավունքների, գենդերային հավասարության ոլորտներում։ Անդրադարձ է կատարվել Հայաստանում իրականացվող դատական ոլորտի բարեփոխումներին, կոռուպցիան արմատախիլ անելու իշխանությունների պատրաստակամությանը, ինչպես նաև տնտեսության մեջ գործարարության համար հավասար պայմաններ ստեղծելու հրամայականին, ինչն անհրաժեշտ է օտարերկրյա ներդրումների ծավալը մեծացնելու համար։ Նախարար Ուոլսթրոմի խնդրանքով Արարատ Միրզոյանը ներկայացրել է ՀՀ մոտեցումները Լեռնային Ղարաբաղի հակամարտության կարգավորման բանակցություններում։ Նույն օրը Արարատ Միրզոյանի ղեկավարած պատվիրակությունը հանդիպել է Շվեդիայի ԵՄ գործերի նախարար Հանս Դալգրենի հետ։ Կողմերը քննարկել են ՀՀ-ԵՄ համագործակցությանը վերաբերող հարցերի շրջանակ՝ հատուկ շեշտելով Համապարփակ և ընդլայնված գործընկերության համաձայնագրի իրականացման ընթացքում Շվեդիայի կողմից անհրաժեշտ օգնության ցուցաբերումը։ Արարատ Միրզոյանը տեղեկացրել է, որ հայկական կողմը Եվրոպական միությանն է ներկայացրել համաձայնագրի կիրարկման ճանապարհային քարտեզը, որի հաստատումը նախատեսվում է ՀՀ-ԵՄ Գործընկերության խորհրդի առաջիկա նիստի ընթացքում։ Նախարար Դալգրենը բարձր է գնահատել ՀՀ-ում տեղի ունեցած ժողովրդավարական փոփոխությունները, քննարկել է դատական համակարգում տեղի ունեցող բարեփոխումների ընթացքը։ Արարատ Միրզոյանը, ներկայացնելով բարեփոխումների օրակարգը և մոտակա անելիքները, ընդգծել է այդ ճանապարհը բոլոր միջազգային, այդ թվում եվրոպական գործընկերների հետ անցնելու հայկական կողմի պատրաստակամությունը։ Նա նաև ընդգծել է ԵՄ հետ մուտքի արտոնագրերի ազատականացման շուրջ բանակցությունների շուտափույթ մեկնարկի կարևորությունը, ինչը թույլ կտա աննախադեպ կերպով ընդլայնելու մեր ժողովուրդների միջև շփումները մշակութային, գիտական, կրթական և հումանիտար ոլորտներում։", "meta": {}, "annotation_approver": "marat", "labels": [[14, 30, "PERSON"], [58, 71, "DATE"], [83, 91, "GPE"], [139, 153, "PERSON"], [169, 179, "ORGANIZATION"], [259, 274, "DATE"], [392, 394, "ORGANIZATION"], [403, 419, "PERSON"], [431, 438, "GPE"], [439, 445, "ORDINAL"], [463, 486, "EVENT"], [500, 509, "GPE"], [537, 545, "NORP"], [568, 590, "DATE"], [659, 673, "ORGANIZATION"], [705, 707, "ORGANIZATION"], [734, 742, "GPE"], [794, 803, "GPE"], [935, 943, "PERSON"], [954, 966, "NORP"], [1156, 1165, "GPE"], [1248, 1261, "DATE"], [1262, 1264, "ORGANIZATION"], [1293, 1301, "GPE"], [1326, 1342, "PERSON"], [1459, 1471, "NORP"], [1592, 1603, "GPE"], [1877, 1887, "PERSON"], [1898, 1914, "PERSON"], [1929, 1931, "GPE"], [2021, 2037, "PERSON"], [2076, 2084, "GPE"], [2085, 2087, "ORGANIZATION"], [2104, 2117, "PERSON"], [2286, 2294, "GPE"], [2336, 2352, "PERSON"], [2370, 2378, "NORP"], [2211, 2263, "LAW"], [195, 234, "ORGANIZATION"], [310, 322, "NORP"], [0, 5, "ORGANIZATION"], [2143, 2145, "GPE"], [2146, 2149, "ORGANIZATION"], [1945, 1977, "EVENT"], [2385, 2404, "ORGANIZATION"], [2419, 2462, "LAW"], [2493, 2522, "ORGANIZATION"], [2556, 2564, "PERSON"], [2582, 2588, "GPE"], [2704, 2720, "PERSON"], [2833, 2842, "NORP"], [2870, 2878, "NORP"], [2923, 2925, "ORGANIZATION"], [2523, 2530, "DATE"]]}
